<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>Nomad by nature</title>
    <link href="https://nomadbynature.xyz/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://nomadbynature.xyz" />
    <updated>2022-06-25T18:47:26+03:00</updated>
    <author>
        <name>Agnieszka</name>
    </author>
    <id>https://nomadbynature.xyz</id>

    <entry>
        <title>Lot paralotnią w Oludeniz - atrakcje Turcji</title>
        <author>
            <name>Agnieszka</name>
        </author>
        <link href="https://nomadbynature.xyz/lor-paralotnia-atrakcje-fethiye/"/>
        <id>https://nomadbynature.xyz/lor-paralotnia-atrakcje-fethiye/</id>
            <category term="Turcja"/>
            <category term="Podróże"/>

        <updated>2022-06-25T18:47:26+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/76/lot-paralotnia-turcja-oludeniz-2.jpg" alt="dwie-kobiety-lecą-na-paralotni-w-tandemie-w-tle-morze-i-plaża" />
                    Jeśli leżenie na plaży to nie do końca twoja bajka, albo chcesz poprzeplatać dni spędzone na piasku czymś bardziej wybuchowym&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/76/lot-paralotnia-turcja-oludeniz-2.jpg" alt="dwie-kobiety-lecą-na-paralotni-w-tandemie-w-tle-morze-i-plaża" />
                <p>Jeśli leżenie na plaży to nie do końca twoja bajka, albo chcesz poprzeplatać dni spędzone na piasku czymś bardziej wybuchowym - <strong>wypróbuj paragliding</strong>.</p>
<p>O tym, że Turcja jest znanym ośrodkiem paralotniarskim wiedziałam już przed przyjazdem, ale nie spodziewałam się, że aż do tego stopnia.<br>Kiedy wraz z mężem w kwietniu odwiedziliśmy Fethiye, spodziewaliśmy się zobaczyć może paru paralotniarzy dziennie. Jakże się myliliśmy!</p>
<p>Okolice Fethiye, a dokładniej oddalona od Fethiye o parę kilomerów miejscowość <strong>Oludeniz (Ölüdeniz) z Górą Bagadag (Babadağ), to jeden z najbardziej znanych ośrodków paralotniarskich na świecie.</strong><br>Rok w rok, z Góry Babadag startują setki tysięcy paralotni. Skaczą zarówno samodzielni piloci, jak i spragnieni emocji turyści, latający w tandemach z doświadczonymi pilotami.</p>
<p>I my również okazaliśmy się takimi turystami, chętnymi na ekstremalne wrażenia.<br><strong>Spoiler alert:</strong> nie pożałowaliśmy!</p>
<div class="post__toc">
<h3>Spis treści</h3>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1g6domr4d1m6">Dlaczego paragliding w Oludeniz jest tak popularny?</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1g6domr4d1m7">Jak zorganizować lot paralotnią?</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1g6domr4d1m8">Wybór operatora</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1g6domr4d1m9">Koszt lotu paralotnią</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1g6domr4d1ma">Kiedy bookować?</a></li>
<li><a href="#content">Jak przygotować się do lotu?</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1g6domr4d1mb">Lot paralotnią w Oludeniz</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1g6domr4d1mc">Paragliding w Turcji</a></li>
</ul>
</div>
<h1 id="mcetoc_1g6domr4d1m6">Dlaczego paragliding w Oludeniz jest tak popularny?</h1>
<p>Po pierwsze, Góra Babadag to <strong>2 co do wysokości punkt komercyjnych lotów paralotnią na świecie</strong>. Najwyższa platforma znajduje się na wysokości aż 1965m n.p.m.</p>
<p>Po drugie, <strong>warunki atmosferyczne pozwalają na loty prawie przez cały rok</strong>. Widoczność jest niesamowita.<br>Korzystne warunki pozwalają również na <strong>dłuższe loty</strong>, skacząc z najwyższej platformy, można spędzić w powietrzu nawet 45 minut.</p>
<p>Po trzecie, trudno przebić <strong>widoki na Turecką Riwierę</strong>, lazurowe wody Morza Śródziemnego oraz widok na Błękitną Lagunę.</p>
<p>Dodatkowym atutem jest <strong>duża ilość doświadczonych pilotów</strong>, co daje lepsze szanse na bezpieczny lot.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/76/blekitna-laguna-turcja-oludeniz.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/76/responsive/blekitna-laguna-turcja-oludeniz-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/76/responsive/blekitna-laguna-turcja-oludeniz-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/76/responsive/blekitna-laguna-turcja-oludeniz-md.jpg 768w"  alt="laguna-widok-z-drona-plaża-z-białym-piaskiem" width="1913" height="1080"></figure>
<h1 id="mcetoc_1g6domr4d1m7">Jak zorganizować lot paralotnią?</h1>
<p>Już sam widok ludzi lądujących od rana do wieczora przy plaży w Oludeniz pobudził moją wyobraźnię i ekscytację. Chciałam już natychmiast wzbić się w powietrze!</p>
<p>Zanim jednak oderwiesz stopy od ziemi czeka cię wybór operatora.</p>
<h2 id="mcetoc_1g6domr4d1m8">Wybór operatora</h2>
<p>Już na stacji autobusowej w Fethiye różne osoby próbowały sprzedać nam lot paralotnią, w całej okolicy roi się od agencji turystycznych oferujących tą i inne atrakcje.<br>Jest to tutaj duży biznes.</p>
<p>Choć jest wiele agencji, a loty spróbuje ci sprzedać i kelner i taksówkarz, ważne jest, aby polecieć z doświadczonym pilotem, któremu ufasz.</p>
<p>Z mojego rozeznania wynika, że są 3 agencje z bardzo dobrą opinią, które <br>z powodzeniem i od lat oferują loty tandemowe. Są to:</p>
<ul>
<li>Gravity</li>
<li>SkySports</li>
<li>i Reaction</li>
</ul>
<p>(na pewno są też inne, mniej znane, acz równie dobre i bezpieczne)</p>
<p>My zdecydowaliśmy się na usługi agencji <a href="https://reaction.com.tr/">Reaction</a>, specjalizującej się w paraglidingu od 2003 roku. Spodobała nam się profesjonalna obsługa i już po fakcie, możemy powiedzieć, że całe doświadczenie było bardzo udane. A lądowanie miękkie ;)</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/76/lot-paralotnia-w-tandemie-turcja.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/76/responsive/lot-paralotnia-w-tandemie-turcja-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/76/responsive/lot-paralotnia-w-tandemie-turcja-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/76/responsive/lot-paralotnia-w-tandemie-turcja-md.jpg 768w"  alt="lot-tandemowy-paralotnią-jedna-paralotnia-jest tuż-pod-drugą" width="800" height="600"></figure>
<h2 id="mcetoc_1g6domr4d1m9">Koszt lotu paralotnią</h2>
<p>W 2022 r. w zasadzie wszyscy operatorzy mieli identyczne ceny: <br><strong>150 USD za pakiet </strong>(transport z zakwaterowania w Oludeniz na górę Babadag, lot w tandemie, ubezpieczenie od nieszczęśliwych wypadków),<br><strong>+ dodatkowe 25 USD</strong> dla pilota za nagrania i fotografie (piloci z Reaction wyposażeni są w kamery 360).</p>
<p>Mimo, że ceny pakietów są raczej standardowe, zorientuj się, co jest zagwarantowane (np. ubezpieczenie, transport z/do hotelu, fotografie) zanim zrobisz rezerwację.</p>
<p>Najlepiej uniknąć nieporozumień i zapewnić sobie jak najlepsze doświadczenie.<br><strong>Szczególnie jeśli cena jest dużo niższa, lub dużo wyższa niż u pozostałych operatorów, zastanów się dlaczego.</strong></p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/76/lot-w-tandemie-paragliding-turcja.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/76/responsive/lot-w-tandemie-paragliding-turcja-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/76/responsive/lot-w-tandemie-paragliding-turcja-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/76/responsive/lot-w-tandemie-paragliding-turcja-md.jpg 768w"  alt="lot-tandemowy-paralotnia-w-tle-morze-i-plaża" width="2704" height="2028"></figure>
<h2 id="mcetoc_1g6domr4d1ma">Kiedy bookować?</h2>
<p>Oficjalnie sezon tandemowy zaczyna się w kwietniu, choć jeśli tylko aura na to pozwala, latać można przez cały rok. <strong>Poza szczytem sezonu zazwyczaj wystarczy booking na dzień przed planowanym lotem</strong>.</p>
<p>Jednak w sezonie wakacyjnym (czerwiec-wrzesień), może się okazać, że jeśli zostawisz rezerwację na ostatnią chwilę (na dzień, czy dwa przed planowanym lotem), to nie będzie już wolnych miejsc.</p>
<p>Paragliding to tutaj główna atrakcja, więc <strong>w sezonie bookuj z conajmniej 3-dniowym wyprzedzeniem.</strong></p>
<p>Jeśli jesteś absolutnie zdecydowany/na na lot paralotnią, loty bookować można online. Na przykład kontaktując się bezpośrednio z operatorem, często przez popularny w Turcji WhatsApp.</p>
<h2 id="content">Jak przygotować się do lotu?</h2>
<ul>
<li><strong>Ubranie</strong> - ubiór będzie zależał od pory roku, ale generalnie najlepiej ubierz się lekko i na sportowo, wiosną czy jesienią przyda się również sweter, lub lekka kurtka przeciwwiatrowa, nawet latem wysoko w powietrzu jest dość chłodno</li>
<li>Koniecznie miej ze sobą <strong>okulary przeciwsłoneczne</strong>! Lepiej podziwiać widoki w pełnej okazałości, a nie ciągle mrużyć oczy (przez wiatr i mocne słońce)</li>
<li><strong>Ograniczenia:</strong> latać mogą osoby w wieku od 6 lat i ważące do 105kg</li>
</ul>
<div> </div>
<div><!-- directives: [] -->
<div id="content">Gdy lecisz w tandemie, <strong>zawsze kieruj się wskazówkami swojego pilota</strong>.</div>
<div> </div>
<div>Jeśli twój lot zostanie odwołany ze względu na złe warunki pogodowe, np. zbyt silny wiatr, nie awanturuj się i spokojnie poczekaj na 'zielone światło'.</div>
</div>
<h1 id="mcetoc_1g6domr4d1mb">Lot paralotnią w Oludeniz</h1>
<p>Nerwowa zaczęłam się robić, kiedy krętą drogą powoli wjeżdżaliśmy na Górę Babadag.</p>
<p>Z każdym kolejnym zakrętem byliśmy wyżej, i coraz bardziej docierała do mnie myśl, że będziemy skakać z wysokości prawie 2000 m n.p.m., (żeby ostatecznie wylądować na poziomie 0!).</p>
<div class="gallery-wrapper"><div class="gallery"  data-is-empty="false" data-translation="Add images" data-columns="2">
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/76/gallery/przed-lotem-na-paralotni-gora-babadag.jpg" data-size="800x600"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/76/gallery/przed-lotem-na-paralotni-gora-babadag-thumbnail.jpg" alt="ludzie-czekajacy-na-platformie-startowej-lotów-paralotnią" width="720" height="540"></a>
<figcaption>Przed startem</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/76/gallery/po-wyladowaniu-paralotnia-turcja-oludeniz.jpg" data-size="1706x1279"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/76/gallery/po-wyladowaniu-paralotnia-turcja-oludeniz-thumbnail.jpg" alt="ludzie -na-trawniku-po-wyladowaniu-paralotni-w-tle-morze-i-plaża" width="720" height="540"></a>
<figcaption>Po wylądowaniu</figcaption>
</figure>
</div></div>
<p>Kiedy jednak dotarliśmy już na wysokość platformy startowej (okazało się, że tego dnia warunki pozwalały na skok z 1200 m), wszystko potoczyło się w zawrotnym tempie.</p>
<p>Nie zdążyłam się już stresować, moja pilotka założyła mi kask, przypięła do siodełka, rozłożyła żagiel i wydała komendę: walk, walk, RUN!!!</p>
<p><strong>Zanim się zorientowałam szybowałyśmy już kilometr nad ziemią</strong> i taflą Morza Śródziemnego.</p>
<p>Szczerze mówiąc, to ta jazda samochodem, była najbardziej stresująca.</p>
<p>Za to w powietrzu było idealnie. Wiatr we włosach i niesamowite widoki!</p>
<p>Oto <strong>nagranie z lotu paralotnią</strong> w Oludeniz:</p>
<figure class="post__video"><iframe loading="lazy" width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/srtJiOLugtk" allowfullscreen="allowfullscreen" data-mce-fragment="1"></iframe></figure>
<p>Lot trwał ok. 25 minut, ale emocje sprawiły, że minął bardzo szybko. Szczególnie, że podczas lotu co rusz pozuje się do zdjęć, które w tle mają przepiękną perspektywę na <strong>Błękitną Lagunę</strong> i śliczny łuk plaży Oludeniz.</p>
<p class="msg msg--highlight ">Ci z was, którzy są żądni dodatkowej adrenaliny, mogą poprosić pilota o powietrzne akrobacje.</p>
<p><!-- directives: [] --></p>
<h1 id="mcetoc_1g6domr4d1mc">Paragliding w Turcji</h1>
<p><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">Oludeniz jest niewątpliwie najbardziej popularnym ośrodkiem paralotniarskim, ale miejsc i okazji do latania na paralotni nie brakuje także w innych rejonach Turcji.<br></span><span style="color: var(--text-primary-color); font-family: var(--editor-font-family); font-size: inherit; font-weight: var(--font-weight-normal);">W tandemie polatamy również:</span></p>
<div>
<ul>
<li id="content">nad Pamukkale i Hierapolis</li>
<li>w Antalya</li>
<li>w <a href="https://nomadbynature.xyz/co-robic-w-kas-atrakcje-antalyi/">Kas</a> </li>
</ul>
<br>Plusem tych alternatyw są na pewno niższe ceny i mniejszy tłok.<br><br></div>
<div><strong>Ah, chętnie poleciałabym jeszcze raz.</strong></div>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Notatki w Logseq - poradnik dla początkujących</title>
        <author>
            <name>Agnieszka</name>
        </author>
        <link href="https://nomadbynature.xyz/jak-uzywac-logseq-poradnik-dla-poczatkujacych/"/>
        <id>https://nomadbynature.xyz/jak-uzywac-logseq-poradnik-dla-poczatkujacych/</id>
            <category term="Produktywność"/>
            <category term="Narzędzia"/>

        <updated>2022-04-29T10:03:35+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/aplikacja-logseq-notatki.jpg" alt="" />
                    Ostatnio w 'notatkowej sferze' krążą dwie aplikacje, które moim zdaniem odstają od reszty, ale w jak najbardziej pozytywnym znaczeniu -&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/aplikacja-logseq-notatki.jpg" alt="" />
                <p>Ostatnio w 'notatkowej sferze' krążą dwie aplikacje, które moim zdaniem odstają od reszty, ale w jak najbardziej pozytywnym znaczeniu - <strong>Obsidian</strong> i <strong>Logseq</strong>.</p>
<p>O ile <a href="https://nomadbynature.xyz/aplikacja-obsidian-jak-zaczac-uzywac/">o Obsidian</a> pisałam już wcześniej i jest to produkt bardziej dojrzały. Dziś chcę przedstawić wam darmową <strong>aplikację Logseq.</strong></p>
<p>Po przeczytaniu posta będziecie wiedzieć do czego służy, dlaczego mielibyście z niej korzystać oraz <strong>poznacie jej podstawowe cechy i możliwości.</strong></p>
<p>To będzie dość długi post, mam sporo do powiedzenia na temat Logseq. Dla waszej wygody, poniżej umieszczam spis treści:</p>
<div class="post__toc">
<h3>Spis treści</h3>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1fsltkc1ls">Czym jest i do czego służy Logseq?</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fumd74npfg">Dlaczego zmienić narzędzie do robienia notatek na Logseq?</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fumianepfk">Cechy aplikacji LogSeq</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fuob3jpaf">Jak korzystać z Logseq?</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1fuobesgt2j">Instalacja Logseq na komputerze</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fuobesgt2k">Pierwsze uruchomienie programu</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fuobesgt2l">Dodawanie notatek - dziennik</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fuobesgt2m">Znaczniki w Logseq</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1fup047m23t">Linki dwukierunkowe</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1fup047m23u">Powiązane i niepowiązane referencje</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1fuobesgt2o">Tagi</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fup20cp850">Menadżer zadań</a></li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1g1q23b9jh">Video o Logseq</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="mcetoc_1fsltkc1ls">Czym jest i do czego służy Logseq?</h2>
<p><strong>Logseq to outliner</strong> (polskie tłumaczenie jest trochę niezgrabne, ale powiedzmy, że outliner to program do tworzenia pisemnych szkiców, zarysów), silnie inspirowany narzędziami jak Roam Research, Tiddlywiki, Workflowy...</p>
<p>Ale jest to najbardziej podstawowa funkcja LogSeq, bo program potrafi dużo więcej.</p>
<p><strong>Z Logseq możesz</strong> zarządzać swoją wiedzą osobistą (PKM - personal knowledge management), pisać bez zbędnych rozproszeń, dodawać notatki w różnych formach - tekstu, zdjęć, plików audio, linków, etc.</p>
<p>Możesz również tworzyć fiszki do np. nauki języków, listę 'rzeczy do zrobienia', dodawać adnotacje do plików PDF, tworzyć swoją osobistą wiki lub swój <a href="https://nomadbynature.xyz/jak-robic-notatki-jak-ekspert-o-ksiazce-how-to-take-smart-notes/">Zettelkasten</a>.</p>
<h2 id="mcetoc_1fumd74npfg">Dlaczego zmienić narzędzie do robienia notatek na Logseq?</h2>
<p>Zastanówmy się chwilę, jakie cechy powinno mieć narzędzie/system robienia notatek? Ja za takie dwie najważniejsze i bardzo podstawowe cechy uważam:</p>
<ul>
<li>łatwe wprowadzanie notatek do systemu oraz</li>
<li>łatwe 'wyprowadzanie' notatek z systemu</li>
</ul>
<p>Innymi słowy, jeśli musimy coś zanotować będzie to łatwe i jeśli chcemy odszukać potrzebną nam informację, również będzie to łatwe. </p>
<p><strong>Jak ma się do tego Logseq i jak mają się do tego bardziej tradycyjne metody notowania?</strong></p>
<ul>
<li><strong>Papierowy zeszyt</strong>
<ul>
<li>Pod warunkiem, że mamy coś do pisania, wprowadzanie notatek do zeszytu jest bardzo proste, zwyczajnie zapisujemy to co chcemy.</li>
<li>Ale co z 'wyprowadzaniem' notatki z takiego papierowego medium? Z tym jest już gorzej...jeśli mamy tylko parę notatek, ok, potrzebną odszukamy szybko, ale co jeśli zapisaliśmy cały zeszyt? Jak odnaleźć i skorzystać z informacji, która jest nam potrzebna? Aby odnaleźć notatkę w takim systemie musimy albo polegać na pamięci, albo zmarnować dużo czasu, aby ją odszukać. Mało to efektywne.</li>
</ul>
</li>
</ul>
<figure class="post__image align-center"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/undraw_Specs_re_546x.png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/undraw_Specs_re_546x-xs.png 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/undraw_Specs_re_546x-sm.png 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/undraw_Specs_re_546x-md.png 768w"  alt="" width="300" height="167"></figure>
<ul>
<li><strong>Notatki w Google Docs lub w Microsoft Word (foldery + pliki)</strong>
<ul>
<li>W takim systemie problem pojawia się jeszcze wcześniej, niż przy papierowym zeszycie, bo na etapie wprowadzania notatki do systemu. Gdzie mamy ją umieścić? W nowym pliku? W już istniejącym? W którym folderze lub podfolderze? A jeśli notatka pasuje do kilku kategorii/folderów? - tracimy dużo mentalnej energii na organizowanie i reorganizowanie notatek...</li>
<li>A co z wyszukiwaniem potrzebnych notatek? Dokumenty Google lub Word mają przewagę nad papierowym zeszytem, możemy użyć opcji wyszukiwania. Niestety najprawdopodobniej narzędzie do wyszukiwania np. słów kluczowych będzie działać tylko w obrębie pojedynczego pliku, nie w obrębie wszystkich plików - także znów musimy zmarnować czas i pamiętać, gdzie umieściliśmy daną informację.</li>
</ul>
</li>
</ul>
<figure class="post__image align-center"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/undraw_Folder_re_apfp.png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/undraw_Folder_re_apfp-xs.png 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/undraw_Folder_re_apfp-sm.png 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/undraw_Folder_re_apfp-md.png 768w"  alt="" width="300" height="211"></figure>
<ul>
<li><strong>Evernote - popularna aplikacja do notowania</strong>
<ul>
<li>Niestety popularne Evernote działa na zasadzie podobnego hierarchicznego modelu jaki mamy w przypadku folderów i plików (tyle, że w Evernote nazywane są one odpowiednio zeszytami i notatkami), także wprowadzanie informacji, znów będzie od nas wymagało decyzji - 'gdzie mam umieścić daną informację?'</li>
<li>Jednak zaletą Evernote jest to, że można z łatwością przeszukiwać treść wszystkich notatek - co oznacza, że z łatwością odnajdziemy tą, której potrzebujemy.</li>
</ul>
</li>
</ul>
<figure class="post__image align-center"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/undraw_File_searching_re_3evy-1.png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/undraw_File_searching_re_3evy-1-xs.png 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/undraw_File_searching_re_3evy-1-sm.png 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/undraw_File_searching_re_3evy-1-md.png 768w"  alt="" width="300" height="287"></figure>
<p>   Jak na razie, wygląda to całkiem dobrze dla Evernote....<strong>co na to Logseq?</strong></p>
<ol>
<li style="list-style-type: none;">
<ol>
<li>Wprowadzanie notatek w Logseq jest dziecinnie proste, bo <span style="text-decoration: underline;">nie musimy decydować w jakim miejscu</span>, folderze, pliku, itd. powinniśmy umieścić informację. Wszystko trafia do dziennika (o czym za chwilę).</li>
<li><span style="text-decoration: underline;">Najmniejszą jednostką w Logseq jest blok, nie plik</span>. Ma to daleko idące konsekwencje. Blok, a zatem informacja, mogą być jednocześnie w różnych miejscach w naszym systemie - daje nam to dużo większą możliwość manipulacji informacjami (notatką) i sprawia, że zarówno wprowadzanie, jak i wyprowadzanie notatki z systemu jest o wiele łatwiejsze.</li>
<li>'Wyprowadzanie' notatek jest równie proste, ponieważ wszystkie notatki można przeszukiwać za pomocą <span style="text-decoration: underline;">opcji wyszukiwania</span> (search), podobnie jak w Evernote.</li>
<li>Oprócz zwykłego wyszukiwania, w Logseq mamy jeszcze powiązania, które dodatkowo ułatwiają 'wypływanie' notatek na powierzchnię. Chodzi tu o <span style="text-decoration: underline;">linked references i unlinked references</span> (o czym za chwilę).</li>
</ol>
</li>
</ol>
<figure class="post__image align-center"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/undraw_Order_confirmed_re_g0if.png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/undraw_Order_confirmed_re_g0if-xs.png 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/undraw_Order_confirmed_re_g0if-sm.png 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/undraw_Order_confirmed_re_g0if-md.png 768w"  alt="" width="300" height="222"></figure>
<p>Takiej funkcji powiązań, nie ma żadne inne z wyżej wymienionych narzędzi. Powiązania w Logseq (linked i unlinked), pozwalają nie tylko, na skuteczne odnalezienie notatki, połączenie jej z innymi, ale również na odszukanie czasem przypadkowych połączeń z notatkami, o których dawno zapomnieliśmy!</p>
<p>Moim zdaniem, w porównaniu do hierarchicznego systemu folderów i plików, Logseq, jako narzędzie do notowania bardziej odzwierciedla to w jaki sposób funkcjonuje nasz mózg. Dzięki Logseq odciążymy naszą pamięć, ale nie wyłączymy myślenia.</p>
<table style="border-collapse: collapse; width: 100%; height: 309.391px;" border="1">
<tbody>
<tr style="height: 79.1562px;">
<td style="width: 33.2855%; height: 79.1562px;"><strong>Narzędzie</strong></td>
<td style="width: 33.2855%; height: 79.1562px;"><strong>Łatwe wprowadzanie notatek</strong></td>
<td style="width: 33.2866%; height: 79.1562px;"><strong>Łatwe odszukiwanie (wyprowadzanie) notatek</strong></td>
</tr>
<tr style="height: 50.3594px;">
<td style="width: 33.2855%; height: 50.3594px;">Papierowy zeszyt</td>
<td style="width: 33.2855%; height: 50.3594px;">✅</td>
<td style="width: 33.2866%; height: 50.3594px;">❌</td>
</tr>
<tr style="height: 79.1562px;">
<td style="width: 33.2855%; height: 79.1562px;">Dokumenty Word/Google</td>
<td style="width: 33.2855%; height: 79.1562px;">❌</td>
<td style="width: 33.2866%; height: 79.1562px;">⚠️</td>
</tr>
<tr style="height: 50.3594px;">
<td style="width: 33.2855%; height: 50.3594px;">Evernote</td>
<td style="width: 33.2855%; height: 50.3594px;">❌</td>
<td style="width: 33.2866%; height: 50.3594px;">✅</td>
</tr>
<tr style="height: 50.3594px;">
<td style="width: 33.2855%; height: 50.3594px;">Logseq</td>
<td style="width: 33.2855%; height: 50.3594px;">✅</td>
<td style="width: 33.2866%; height: 50.3594px;">✅</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Z Logseq oszczędzasz czas.</p>
<p>Zmiana 'tradycyjnego' sytemu notowania, na notowanie w Logseq to <strong>zmiana w sposobie myślenia.</strong></p>
<p>Żeby w pełni skorzystać na mocy tego programu, musimy porzucić dawne nawyki. Ja sama na początku nie do końca rozumiałam ideę wrzucania wszystkiego do jednego worka zwanego dziennikiem (journal).</p>
<p>Bałam się, że ważne notatki zaginą i nie będą przydatne, bo bez braku odgórnej organizacji (folderów), zrobi się jeden wielki bałagan.</p>
<p>Jednak znajomość systemu <a href="https://nomadbynature.xyz/jak-robic-notatki-jak-ekspert-o-ksiazce-how-to-take-smart-notes/">Zettelkasten</a>, wcześniejsza praca w Obsidian i zainteresowanie zagadnieniem 'tools for thought', skłoniły mnie do wypróbowania Logseq. Cieszę się, że dałam temu narzędziu szansę, bo znacznie usprawniło moją pracę twórczą.</p>
<p class="msg msg--warning"><strong>Zanim skorzystasz z Logseq:</strong> Jaka zmiana w myśleniu spytacie? - to chyba materiał na osobny artykuł, ale według mnie jest to <span style="text-decoration: underline;">zmiana z podejścia archiwisty, na podejście twórcy</span>. Archiwista zachowuje, klasyfikuje, kolekcjonuje notatki. Twórca również, ale w celu rozwijania własnych pomysłów i myśli w oparciu o te notatki. Zanim zaczniesz robić notatki (w jakimkolwiek programie), <a href="https://nomadbynature.xyz/dlaczego-robic-notatki-o-notowaniu-i-aplikacji-obsidian/">odpowiedz sobie w jakim celu je robisz?</a></p>
<h2 id="mcetoc_1fumianepfk">Cechy aplikacji LogSeq</h2>
<p>Logseq jest póki co w wersji beta i zmienia się bardzo dynamicznie.</p>
<p>Deweloperzy i społeczność skupiona wokół aplikacji, co rusz dodają nowe funkcje i optymalizują już istniejące. Poniżej podaję podstawowe cechy Logseq, które nie powinny się raczej zmienić (ale nie trzymajcie mnie za słowo):</p>
<ul>
<li>Logseq stawia na <strong>długowieczność twoich notatek</strong> - działa na plikach zapisanych w plain text (póki co w formatach <strong><a href="https://nomadbynature.xyz/aplikacja-obsidian-szybsze-tworzenie-notatek-z-markdown/">markdown</a></strong> i <strong>org mode</strong>), co oznacza, że twoje notatki nie są przywiązane do zastrzeżonego oprogramowania (jak ma to miejsce np. w przypadku Evernote lub <a href="https://nomadbynature.xyz/jak-zaczac-z-aplikacja-notion-poradnik-dla-poczatkujacych/">Notion</a>).</li>
<li>oprogramowanie front-end jest otwarte (<strong>open source</strong>) i darmowe</li>
<li>oprogramowanie dostępne dla MacOS, Linux, Windows, Android i iOS (prace nad możliwością synchronizacji notatek trwają)</li>
<li>notatki są przechowywane na twoim dysku (czyli na dysku, nad którym <strong>masz kontrolę</strong>)</li>
<li><strong>linki dwukierunkowe</strong>, tzw. dwuuszne, tagowanie - opcje w dużym stopniu odpowiedzialne za 'wypływanie' notatek na powierzchnię (notes resurfacing)</li>
<li>odnośniki do bloków i stron (block reference, page reference)</li>
<li><strong>widok graficzny</strong> (graph) na notatki (połączenia między notatkami) - choć uważam, że widok grafu jest dużo lepszy w Obsidian</li>
<li>w Logseq możesz bezpośrednio podkreślać i <strong>adnotować pliki PDF</strong> (świetna opcja dla studentów, przyda się przy pisaniu magisterki)</li>
<li>dodawanie plików audio, video, plików graficznych (zdjęć, itp.)</li>
<li>menadżer zadań (dodawanie planowanych zadań 'to do')</li>
<li>fiszki (flashcards)</li>
<li>integracja z Zotero i Excalidraw</li>
<li>motywy, tryb jasny i ciemny</li>
<li>rozszerzona funkcjonalność z wtyczkami tworzonymi przez społeczność - podobnie jak w Obsidian</li>
</ul>
<p><strong>Interface aplikacji Logseq jest w języku angielskim</strong>, nie ma to jednak większego znaczenia dla naszych notatek, możemy je robić w dowolnym języku. Ale jeśli będziemy notować w języku polskim, aplikacja niestety nie wychwyci literówek i nie poprawi naszych błędów ortograficznych (możliwe, że opcja autokorekty dla języków innych niż angielski pojawi się w przyszłości).</p>
<h2 id="mcetoc_1fuob3jpaf">Jak korzystać z Logseq?</h2>
<p>Czas na uruchomienie Logseq. Poniżej przedstawiam wam podstawy używania aplikacji, interface, jak dodawać notatki, linki, itp.</p>
<p>Zaczynamy.</p>
<h3 id="mcetoc_1fuobesgt2j">Instalacja Logseq na komputerze</h3>
<p>Najpierw, <a href="https://github.com/logseq/logseq/releases">ściągnij plik instalacyjny</a> odpowiedni dla twojego systemu operacyjnego z oficjalnego repozytorium na GitHub.</p>
<p>Następnie otwórz plik i kieruj się instrukcjami widocznymi na twoim ekranie (sposób instalacji, będzie różnił się w zależności od systemu). Obecnie wspierane są systemy MacOS, Windows i Linux.</p>
<p class="msg msg--warning">Uwaga! Tak, jak wspomniałam, <strong>Logseq często wypuszcza aktualizacje</strong>. <br>Aby program działał poprawnie, należy korzystać z najnowszej wersji. Dostępność nowszej wersji sprawdzisz w <strong>Settings --&gt; zakładka General ---&gt; 'Check for updates'</strong>. Jeśli konieczna jest aktualizacja do nowszej wersji, przeprowadź ją.</p>
<h3 id="mcetoc_1fuobesgt2k"><br>Pierwsze uruchomienie programu</h3>
<p>Po instalacji, uruchom program. </p>
<p>Na ekranie pojawi się okno Logseq, z wiadomością:</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/logseq-dla-poczatkujacych.png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/logseq-dla-poczatkujacych-xs.png 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/logseq-dla-poczatkujacych-sm.png 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/logseq-dla-poczatkujacych-md.png 768w"  alt="" width="800" height="87"></figure>
<p>Aplikacja ostrzega nas, że notatki nie zostaną zapisane dopóki nie otworzymy folderu (w Logseq folder nazywany jest <strong>graph</strong>). Pamiętacie? Logseq przechowuje wszystkie pliki na waszym dysku, także musimy wskazać folder, w którym program będzie przechowywać nasze notatki.</p>
<p>Możemy w tym celu wskazać folder już istniejący, lub utworzyć nowy folder w wybranym miejscu na swoim dysku.</p>
<p>Aby, otworzyć folder, naciśnij 'open', tak jak na zrzucie ekranu poniżej:</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/logseq-otworz-nowy-graf.png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/logseq-otworz-nowy-graf-xs.png 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/logseq-otworz-nowy-graf-sm.png 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/logseq-otworz-nowy-graf-md.png 768w"  alt="" width="800" height="452"></figure>
<p class="msg msg--warning">Uwaga! Nie zdarzyła mi się utrata notatek w Logseq, ale aplikacja jest cały czas w wersji beta. Jej twórcy zalecają przechowywać kopię notatek, np. na GitHub.</p>
<h3 id="mcetoc_1fuobesgt2l"><br>Dodawanie notatek - dziennik</h3>
<p>Po wyborze miejsca przechowywania notatek, możemy zabrać się wreszcie za coś ciekawego - czyli notowanie i rozwijanie naszych genialnych pomysłów :)</p>
<p>Okno Logseq wygląda tak (kolorystyka zmieni się wraz z używanym motywem i trybem):</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/logseq-interface-notatki.png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/logseq-interface-notatki-xs.png 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/logseq-interface-notatki-sm.png 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/logseq-interface-notatki-md.png 768w"  alt="" width="800" height="500"></figure>
<p>Po lewej mamy lewy pasek boczny, z różnymi opcjami. Klikając ikonkę w prawym górnym rogu (strzałka), możemy wyświetlić/schować prawy pasek boczny.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/logseq-paski-boczne.png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/logseq-paski-boczne-xs.png 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/logseq-paski-boczne-sm.png 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/logseq-paski-boczne-md.png 768w"  alt="" width="800" height="500"></figure>
<p>Natomiast po środku mamy nasz obszar roboczy, tzw. journal (dziennik). To właśnie tutaj zapisujemy nasze notatki.</p>
<p>Każdego dnia, kiedy uruchamiasz Logseq, aplikacja automatycznie tworzy dziennik na nowy dzień. <strong>Kliknij w dowolnym miejscu dziennika i zacznij notować.</strong></p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/bloki-w-logseq.png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/bloki-w-logseq-xs.png 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/bloki-w-logseq-sm.png 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/bloki-w-logseq-md.png 768w"  alt="" width="800" height="374"></figure>
<p>Podstawową jednostką informacji w Logseq jest blok.</p>
<p>Mały kwadracik z lewej strony tekstu, to indykator nowego bloku. Aby zakończyć notatkę i <strong>utworzyć kolejny blok, naciskamy Enter</strong>.</p>
<p>Notatka może być tak długa, lub krótka jak chcesz.</p>
<p>Hierarchię w notatkach możemy tworzyć przez zagnieżdżanie jednej notatki pod drugą. Robimy to <strong>za pomocą klawisza tab </strong>(to coś, jak tworzenie listy punktów i podpunktów w np. programie Word).</p>
<p>Jak do tej pory dodawaliśmy notatki tekstowe, ale <span style="text-decoration: underline;"><strong>blokiem w Logseq może być również video, zdjęcie, plik audio...</strong></span></p>
<p>Aby dodać blok innego typu, np. zdjęcie, musimy wywołać odpowiednią komendę. Tutaj może uciszą się ci z was, którzy korzystali z Notion. Znacie na pewno " / ".</p>
<p>W Logseq, w dowolnym miejscu dziennika (journal) <strong>wpisz /</strong> , następnie wyświetli się cała masa komend i opcji do wyboru. Aby dodać np. zdjęcie możesz wpisać asset, i/lub <strong>wybrać opcję 'Upload an asset' z listy</strong>.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/logseq-wstaw-zdjecie-plik-2.gif" alt="" width="506" height="544"></figure>
<h3 id="mcetoc_1fuobesgt2m">Znaczniki w Logseq</h3>
<p>Magia Logseq zaczyna się jednak wraz z użyciem znaczników, dzięki którym organizujemy informacje i tworzymy połączenia między notatkami w formie innej niż liniowa.</p>
<figure class="post__image align-center"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/undraw_Software_engineer_re_tnjc.png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/undraw_Software_engineer_re_tnjc-xs.png 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/undraw_Software_engineer_re_tnjc-sm.png 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/undraw_Software_engineer_re_tnjc-md.png 768w"  alt="" width="300" height="192"></figure>
<h4 id="mcetoc_1fup047m23t">Linki dwukierunkowe</h4>
<p>Linki dwukierunkowe tworzymy przez objęcie danego słowa lub wyrażenia w <strong>podwójny nawias kwadratowy</strong>. O tak:</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/logseq-link-dwukierunkowy.png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/logseq-link-dwukierunkowy-xs.png 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/logseq-link-dwukierunkowy-sm.png 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/logseq-link-dwukierunkowy-md.png 768w"  alt="" width="800" height="366"></figure>
<p>Kiedy obejmiesz słowo/wyrażenie w podwójny nawias i naciśniesz Enter, Logseq utworzy stronę o tytule tego słowa/wyrażenia. W naszym przykładzie jest to słowo [[Logseq]].</p>
<figure class="post__image align-center"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/undraw_Share_link_re_54rx.png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/undraw_Share_link_re_54rx-xs.png 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/undraw_Share_link_re_54rx-sm.png 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/undraw_Share_link_re_54rx-md.png 768w"  alt="" width="300" height="204"></figure>
<p>Proszę zwróćcie uwagę, że w moich notatkach użyłam słowo 'Logseq' kilka razy, czasem jest ono objęte [[]], a czasami nie:</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/logseq-linked-unlinked-powiazania.png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/logseq-linked-unlinked-powiazania-xs.png 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/logseq-linked-unlinked-powiazania-sm.png 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/logseq-linked-unlinked-powiazania-md.png 768w"  alt="" width="800" height="384"></figure>
<h5 id="mcetoc_1fup047m23u">Powiązane i niepowiązane referencje</h5>
<p>Spójrzmy teraz co się dzieje na utworzonej przez nas stronie [[Logseq]], w tym celu klikamy na [[Logseq]] i przenosimy się na stronę.</p>
<p>U dołu widzimy linked references (powiązane referencje):</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/logseq-zalinkowane-referencje.png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/logseq-zalinkowane-referencje-xs.png 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/logseq-zalinkowane-referencje-sm.png 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/logseq-zalinkowane-referencje-md.png 768w"  alt="" width="800" height="380"></figure>
<p>Program pokazuje nam ile razy w moich notatkach, i gdzie zalinkowałam do hasła/ strony [[Logseq]]. <strong>To właśnie potrafią linki dwukierunkowe!</strong></p>
<p>Ale Logseq idzie o krok dalej.</p>
<p>Poniżej wyświetlić możemy również tzw. <strong>unlinked references</strong> - czyli miejsca, w których pojawiło się słowo Logseq, ale samodzielnie go nie zalinkowałam.<strong> </strong>W ten sposób program podpowiada nam, podsuwając potencjalnie ciekawe, a zapomniane notatki na interesujący nas temat!</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/niezalinkowane-referencje-logseq-2.png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/niezalinkowane-referencje-logseq-2-xs.png 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/niezalinkowane-referencje-logseq-2-sm.png 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/niezalinkowane-referencje-logseq-2-md.png 768w"  alt="" width="800" height="530"></figure>
<h4 id="mcetoc_1fuobesgt2o"><br>Tagi</h4>
<p>Tagi w Logseq pełnią w zasadzie tą samą funkcję co [[]] - tworzą stronę. <strong>Strony to takie węzły informacyjne wewnątrz Logseq.</strong></p>
<p>Tagi # pozwalają na oznaczenie tylko pojedynczego słowa (albo słów napisanych bez spacji). Np. #logseq #aplikacjalogseq lub [[aplikacja Logseq]].</p>
<p>To w jakie sposób będziesz używać tagów, w dużym stopniu będzie zależeć od ciebie. Ja proponuję używać ich oszczędnie i w sposób przemyślany. Zaawansowana funkcja wyszukiwania 'search' w Logseq sprawia, że nie ma sensu tagować wszystkiego słowami kluczowymi, czy kategoriami. </p>
<figure class="post__image align-center"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/undraw_Trends_re_2bd0.png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/undraw_Trends_re_2bd0-xs.png 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/undraw_Trends_re_2bd0-sm.png 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/73/responsive/undraw_Trends_re_2bd0-md.png 768w"  alt="" width="300" height="170"></figure>
<p>Jeśli chodzi o znaczniki ogółem, wiele osób używa podwójnego nawiasu kwadratowego w środku zdania, a tagów # na końcu bloku.</p>
<h4 id="mcetoc_1fup20cp850">Menadżer zadań</h4>
<p>W Logseq możesz tworzyć i zarządzać listą zadań 'do zrobienia'. W tym celu w obrębie bloku wpisujemy już nam znany<strong> </strong>/ i komendę todo ---&gt; <strong>/TODO</strong>. Z przodu bloku pojawi się checkbox, jeśli go zaznaczymy, znaczy, że wykonaliśmy zadanie.</p>
<p>Do naszych zadań możemy dodawać również priorytet, lub datę wykonania, ale o tym opowiem już innym razem.</p>
<p>Jeśli chcecie otrzymywać powiadomienia o nowych treściach, zapiszcie się do newsletter'a.</p>
<h2 id="mcetoc_1g1q23b9jh">Video o Logseq</h2>
<p>O Logseq opowiadam również w formie video, zajrzyjcie na kanał 'Połącz myśli':</p>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/fwclCbB6xgg?list=PLgSrZjHmS9hvAQY3tMikJ-g1KIFnSa216" allowfullscreen="allowfullscreen" data-mce-fragment="1"></iframe></div>
<p> </p>
<form action="https://www.getrevue.co/profile/nomadbynature/add_subscriber" method="post" target="_blank">
<div id="revue-embed">
<div class="revue-form-group"><input id="member_email" class="revue-form-field" name="member[email]" type="email" placeholder="Twój adres e-mail"></div>
<div class="revue-form-group"><input id="member_first_name" class="revue-form-field" name="member[first_name]" type="text" placeholder="Twoje imię"></div>
<div class="revue-form-actions"><input id="member_submit" name="member[subscribe]" type="submit" value="Subskrybuję"></div>
<div class="revue-form-footer">Poprzez subskrypcję zgadzasz się na <a target="_blank" href="https://www.getrevue.co/terms" rel="noopener">Warunki</a> i <a target="_blank" href="https://www.getrevue.co/privacy" rel="noopener">Politykę Prywatności</a> Revue.</div>
</div>
</form>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Co robić w Kas? - atrakcje Antalyi</title>
        <author>
            <name>Agnieszka</name>
        </author>
        <link href="https://nomadbynature.xyz/co-robic-w-kas-atrakcje-antalyi/"/>
        <id>https://nomadbynature.xyz/co-robic-w-kas-atrakcje-antalyi/</id>
            <category term="Turcja"/>
            <category term="Podróże"/>

        <updated>2022-04-02T08:55:24+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/turcja-kas.jpg" alt="zatoka-w-kas-z-drona-turcja" />
                    Jeszcze kilka miesięcy temu nie słyszałam o Kas (Kaş) w Antalyi. Teraz myślę, że mogłabym tu zamieszkać. I to na&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/turcja-kas.jpg" alt="zatoka-w-kas-z-drona-turcja" />
                <p>Jeszcze kilka miesięcy temu nie słyszałam o Kas (Kaş) w Antalyi.</p>
<p>Teraz myślę, że mogłabym tu zamieszkać. I to na stałe! Do tego stopnia oczarowała mnie ta miejscowość, okoliczne tereny <strong>Turcji Licyjskiej</strong> i <strong>Turecka Riwiera</strong>.</p>
<p>Planując wakacje w Turcji wiele osób decyduje się na wyjazd do prowincji Antalya. Najpopularniejszymi wśród turystów miejscami są w tym regionie niewątpliwie Antalya i Alanya, a mało słyszy się o mniejszych miejscowościach. Zachęcam was jednak do wyjazdu poza największe ośrodki.</p>
<p>Ponieważ spędziłam w Kas kilka miesięcy, udało mi się dość dobrze poznać to miasteczko i jego okolice. Jeśli planujecie wyjazd do Turcji, albo już wiecie, że będziecie w Kas, ten post pomoże wam w wyborze ciekawych miejsc do odwiedzenia i atrakcji do wypróbowania.</p>
<div class="post__toc">
<h3>Spis treści</h3>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1fsvo02m714">Atrakcje Kas</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1fsvo02m715">Klimatyczne uliczki, port i grobowce w środku miasta</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fsvo02m716">Piątkowy rynek z lokalnymi produktami</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fsvo02m717">Antyczny Teatr</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fsvtoek1m">Półwysep Cukurbag (Çukurbağ)</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fv7ul14g3">Nagranie z pobytu w Kas</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1fu9hj47e7i">Plaże w Kas i okolicy</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1fu9hj47e7j">Plaża Büyükçakıl</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fu9hj47e7k">Plaże Halk i İnceboğaz Çınar</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fu9hj47e7l">Plaża Kaş Belediyesi Halk i Zatoka Hidayet</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fu9hj47e7m">Plaża Akcagerme</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fu9hj47e7n">Plaża Kaputas</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1fu9irroc9r">Szlak Licyjski z Kas do Limanagzi</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fu9i55il8p">Inne atrakcje Kas</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fsvu7t7p66">Informacje praktyczne</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1fsvu7t7p67">Kiedy odwiedzić Kas?</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fsvu7t7p68">Ile czasu przeznaczyć na wizytę w Kas?</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fsvu7t7p69">Jak dojechać do Kas?</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fsvu7t7p6a">Życie nocne w Kas</a></li>
</ul>
</li>
</ul>
</div>
<h2 id="mcetoc_1fsvo02m714">Atrakcje Kas</h2>
<h3 id="mcetoc_1fsvo02m715">Klimatyczne uliczki, port i grobowce w środku miasta</h3>
<p>Mimo, że w Kas brak topowych atrakcji z pierwszych stron przewodników, to jest to miejsce jak dla mnie wyjątkowe.</p>
<p>Braki nadrabia niezapomnianą i kameralną atmosferą. Położone na stokach gór Taurus oferuje piękne widoki na Morze Śródziemne i okoliczne wysepki, w tym grecką wyspę Meis.</p>
<p>Przechadzając się uliczkami miasteczka, natkniemy się na pozostałości licyjskiej cywilizacji. Wykute ze skał grobowce i fragmenty dawnej świątynii.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/kas-czaj-turcja.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/responsive/kas-czaj-turcja-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/responsive/kas-czaj-turcja-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/responsive/kas-czaj-turcja-md.jpg 768w"  alt="herbata-w-tureckiej-filizance-na-tle-morza" width="800" height="600"></figure>
<p>Wizyta w Kas to świetna okazja do zwolnienia tempa. W tym celu najlepiej usiąść w jednej z kawiarnii lub restauracji z widokiem na port, zamówić filiżankę tureckiej kawy lub czaj i po prostu chłonąć atmosferę.</p>
<h3 id="mcetoc_1fsvo02m716">Piątkowy rynek z lokalnymi produktami</h3>
<p>Nawet jeśli niczego nie potrzebujesz, warto odwiedzić piątkowy bazar i poobserwować co się tutaj dzieje.</p>
<p>A jak to na rynku, dzieje się sporo. Kolorami i zapachami wabią nas świeże warzywa, owoce i bardzo aromatyczne zioła. Można tu zjeść śniadanie, albo drugie śniadanie, kupić miód z kwiatów z lokalnych łąk, ręcznie robione mydło z naturalnymi składnikami, a w części z ubraniami nawet tanie podróbki znanych marek odzieży sportowej.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/kas-market-rynek-licja.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/responsive/kas-market-rynek-licja-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/responsive/kas-market-rynek-licja-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/responsive/kas-market-rynek-licja-md.jpg 768w"  alt="grobowiec-licyjski-na-targu-w-kas" width="800" height="450"></figure>
<p>Kto wie, może od tych wszystkich wrażeń zgłodniejesz i skusisz się na przekąskę (np. sycące gözleme), koszyczek dojrzałych truskawek, lub w zależności od pory roku suszone lub świeże figi?</p>
<h3 id="mcetoc_1fsvo02m717">Antyczny Teatr</h3>
<p>Na obrzeżach miasteczkach, 10 minut piechotą od centrum znajdują się bardzo dobrze zachowane pozostałości teatru z epoki hellenistycznej. Jest to jedyna tego typu budowla w Anatolii z widokiem na morze.</p>
<p>W godzinach porannych na scenie teatru spotyka się grupa praktykująca jogę. Każdy może dołączyć do zajęć. Dochód z dobrowolnych datków przeznaczony jest czasem na potrzeby lokalnej organizacji zajmującej się bezpańskimi zwierzakami.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/antiphellos-turcja-teatr.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/responsive/antiphellos-turcja-teatr-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/responsive/antiphellos-turcja-teatr-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/responsive/antiphellos-turcja-teatr-md.jpg 768w"  alt="antyczny-teatr-w-kas-turcja-z-widokiem-na-morze" width="800" height="450"></figure>
<p>Do teatru warto wybrać się także wieczorem. To jeden z najlepszych punktów na podziwianie zachodu słońca.</p>
<h3>Śpiący Gigant (Yatam Adam)</h3>
<p>Nad miasteczkiem Kas czuwa Śpiący Gigant.</p>
<p>Jest to ogromna formacja skalna przypominająca śpiącego człowieka (coś jak nasz polski Giewont). Legenda głosi (choć zdaje się, że jest parę wersji tej legendy), że Śpiący Gigant to zakochany rybak, który przez trzęsienie ziemi został oddzielony od swojej ukochanej. Jego ukochaną symbolizuje leżąca na przeciwko Giganta wyspa Meis (grecki: Kastellorizo).</p>
<div class="gallery-wrapper"><div class="gallery"  data-is-empty="false" data-translation="Add images" data-columns="2">
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/gallery/spiacy-gigant-kas-turcja.jpg" data-size="600x900"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/gallery/spiacy-gigant-kas-turcja-thumbnail.jpg" alt="gory-w-ksztalcie-spiacego-czlowieka-budynki-miasta-kas-na-zboczu-rosliny" width="600" height="900"></a>
<figcaption>Śpiący Gigant w Kas</figcaption>
</figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/gallery/wyspa-meis-kas.jpg" data-size="600x900"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/gallery/wyspa-meis-kas-thumbnail.jpg" alt="wyspa-w-oddali-zachmurzone-niebo" width="600" height="900"></a>
<figcaption>Ukochana - wyspa Meis</figcaption>
</figure>
</div></div>
<p>Kiedyś kochankowie obudzą się i znów będą razem, póki co są symbolem nieustającej miłości.</p>
<h3 id="mcetoc_1fsvtoek1m">Półwysep Cukurbag (Çukurbağ)</h3>
<p>Tereny półwyspu Cukurbag to idealne miejsce na krótki, lub jeśli zdecydujecie się obejść cały półwysep, dłuższy spacer.</p>
<p>Wokół całego półwyspu prowadzi asfaltowa droga, także idzie się łatwo. Oprócz pięknych widoków na Kas, góry Taurus i plaż z turkusową wodą, nie ma tu żadnych innych atrakcji.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/plaza-kas-polwysep.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/responsive/plaza-kas-polwysep-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/responsive/plaza-kas-polwysep-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/responsive/plaza-kas-polwysep-md.jpg 768w"  alt="brzeg-polwyspu-blekitna-woda-zatoki" width="800" height="450"></figure>
<p>Duża część półwyspu została zagarnięta pod deweloperkę. Co rusz powstają nowe hotele, apartamenty i wille pod wynajem. Szkoda gdyby za parę lat okazało się, że wszystkie tereny zostały zagospodarowane, a z dzikich zarośli i ukwieconych łąk nie pozostało ani śladu...</p>
<h3 id="mcetoc_1fv7ul14g3">Nagranie z pobytu w Kas</h3>
<p>Jeśli wolicie format video, atrakcje Kas pokazuję w tym nagraniu:</p>
<figure class="post__video"><iframe loading="lazy" width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/Csny2aP4qKY" allowfullscreen="allowfullscreen" data-mce-fragment="1"></iframe></figure>
<h2 id="mcetoc_1fu9hj47e7i">Plaże w Kas i okolicy</h2>
<p>Plaże w Kas i okolicy są w większości kamieniste. Dlatego polecam zaopatrzeć się w <strong>buty do pływania</strong>, inaczej wejście i wyjście z wody może być utrudnione. Stąpanie po nierównych kamieniach jest mało przyjemne. Za to przyjemne są widoki.</p>
<p>Morska woda na riwierze jest czysta i we wszystkich odcieniach niebieskiego! Aż chce się wskoczyć i popływać. Jeśli chodzi o temperaturę, to <strong>woda jest najcieplejsza jesienią</strong>, po upalnym lecie. Ale da się pływać w zasadzie cały rok.</p>
<h3 id="mcetoc_1fu9hj47e7j">Plaża Büyükçakıl</h3>
<p>Kierując się wybrzeżem na wschód od centrum po ok. 15 minutach dojdziemy do pięknej Plaży Büyükçakıl. Poza sezonem będziemy mieć ją, nie licząc paru kotów, zupełnie dla siebie.</p>
<div class="gallery-wrapper"><div class="gallery"  data-is-empty="false" data-columns="2">
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/gallery/plaza-kas-turcja.jpg" data-size="2275x1279"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/gallery/plaza-kas-turcja-thumbnail.jpg" alt="kwiat-na-tle-klifu-i-plazy" width="720" height="405"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/gallery/plaza-buyukcaki-turcja-kas.jpg" data-size="800x450"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/gallery/plaza-buyukcaki-turcja-kas-thumbnail.jpg" alt="plaza-w-kas-w-turcji-otoczona-klifami" width="720" height="405"></a></figure>
</div></div>
<p>Plaża jest osłonięta wysokimi klifami, także nawet w wietrzny dzień jest tam trochę cieplej. Ja kąpałam się już w styczniu.<br>Koło marca zaczynają już funkcjonować niektóre restauracje znajdujące się przy plaży. Wystawiane są też leżaki do wynajęcia.</p>
<h3 id="mcetoc_1fu9hj47e7k">Plaże Halk i İnceboğaz Çınar</h3>
<p>Te dwie plaże położone są po dwóch stronach przewężenia  półwyspu Çukurbağ, tylko ok. 10 minut pieszo od centrum.</p>
<p>İnceboğaz Çınar skierowana jest w stronę przystani, gdzie zakotwiczone są statki, łodzie i luksusowe jachty mieszkańców Kas (Kas Yacht Club). Woda jest tu spokojna.<br>Plaża Halk skierowana jest w stronę greckiej wyspy Meis.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/kas-jacht-klub-turcja.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/responsive/kas-jacht-klub-turcja-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/responsive/kas-jacht-klub-turcja-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/responsive/kas-jacht-klub-turcja-md.jpg 768w"  alt="widok-na-zarosla-zatoke-i-marine-z-lodziami" width="800" height="450"></figure>
<p>Obie plaże są popularnym celem spacerów i pikników, gdyż położone są bardzo blisko miasta. Wiele osób lubi biegać w okolicy, i korzystać ze sprzętu outdoorowych siłowni.<br>Jak zauważyłam, w pobliżu tych plaż często zatrzymują się na noc campery, a trochę dalej w głąb półwyspu znajduje się parę kempingów.</p>
<h3 id="mcetoc_1fu9hj47e7l">Plaża Kaş Belediyesi Halk i Zatoka Hidayet</h3>
<p>Na półwyspie są jeszcze dwie większe plaże, obie dość mocno zagospodarowane, co jak dla mnie ujmuje im trochę uroku, ale z drugiej strony dodaje wygody. Coś za coś...</p>
<h3 id="mcetoc_1fu9hj47e7m">Plaża Akcagerme</h3>
<p>Ta plaża leży kawałek poza obrzeżami miasta (w kierunku zachodnim), ale da się tam dojść pieszo z centrum w rozsądnym czasie. Przy plaży znajduje się hotel, domki letniskowe, boiska do gier. Plaża Akcagerme jest polecana do wypoczynku dla rodzin z dziećmi.</p>
<h3 id="mcetoc_1fu9hj47e7n">Plaża Kaputas</h3>
<p>Ta plaża leży ok. 20 km od miasteczka Kas i jest zdecydowanie najbardziej popularną plażą w rejonie.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/plaza-kaputas-turcja-antalya.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/responsive/plaza-kaputas-turcja-antalya-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/responsive/plaza-kaputas-turcja-antalya-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/responsive/plaza-kaputas-turcja-antalya-md.jpg 768w"  alt="kobieta-stojaca-na-klifie-na-tle-plazy-kaputas-turcja" width="800" height="450"></figure>
<p>Jest naprawdę przepiękna. Jeśli znajdziecie czas, koniecznie ją odwiedźcie. Dojechać można tam samochodem (Uwaga - mało miejsc parkingowych!), albo lokalnym transportem tzw. dolmuszem (dolmus).</p>
<p>Plaża Kaputas jest zupełnie otoczona stromymi zboczami. Przez jej środek przepływa górski strumień aż uchodzi do morza.<br>Z autostrady do plaży dostaniemy się schodami. Zanim jednak zejdziecie na dół, nie zapomnijcie pstryknąć paru zdjęć z klifu. Z góry najlepiej widać piękno tej plaży i to w całej okazałości.</p>
<p>Dla wygody odwiedzających, przy plaży Kaputas znajduje się restauracja (zamknięta poza sezonem), przebieralnie, prysznice i toalety. Można spokojnie spędzić tam cały dzień.</p>
<h2 id="mcetoc_1fu9irroc9r">Szlak Licyjski z Kas do Limanagzi</h2>
<p>Nie każdy ma czas, siły czy ochotę przejść cały Szlak Licyjski (to ponad 500 kilometrów!).</p>
<p>Ale warto skusić się choć na przejście niewielkiego fragmentu. Piękne widoki oferuje nam <a href="https://youtu.be/Z2_vgUImv9M">pieszy spacer z Kas do Limangazi</a>.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/zatoka-limanagzi-turcja-kas.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/responsive/zatoka-limanagzi-turcja-kas-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/responsive/zatoka-limanagzi-turcja-kas-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/responsive/zatoka-limanagzi-turcja-kas-md.jpg 768w"  alt="kobieta-siedzaca-tylem-patrzy-na-zatoke-limanagzi-turcja" width="800" height="450"></figure>
<p>Na szlaku czekają nas niezapomniane widoki na błękitną wodę zatoki Limangazi, licyjskie grobowce wykute w skałach, gaje oliwne i kojący śpiew ptaków.<br>Wybierając się na szlak nie zapomnijcie zabrać ze sobą wody i prowiantu. Miło zatrzymać się gdzieś po drodze i urządzić sobie mały piknik.</p>
<p><strong>Jak dojść z Kas do Limanagzi?</strong></p>
<p>Z centrum skieruj się na wschód, w stronę plaży Büyükçakıl. Kiedy dotrzesz do plaży zobaczysz już oznaczenia Szlaku Licyjskiego (drogowskazy i namalowane farbą biało-czerwone paski). Podążaj szlakiem, aż dotrzesz do Limanagzi. </p>
<p>Do Limangazi można również wybrać się łodzią z portu w Kas.</p>
<h2 id="mcetoc_1fu9i55il8p">Inne atrakcje Kas</h2>
<p>W małym Kas jest zadziwiająco dużo atrakcji. Jeśli wypoczniecie już na jednej z pięknych plaż, najecie się lokalnych przysmaków, to możecie również:</p>
<ul>
<li>wybrać się w <strong>rejs</strong> luksusowym jachtem lub bardziej tradycyjną łodzią - lokalne agencje turystyczne oferują szeroką gamę atrakcji na wodzie</li>
<li>zrobić <strong>kurs nurkowy</strong>, lub ponurkować w przejrzystych wodach Morza Śródziemnego - Kas to najlepsze miejsce do nurkowania w Turcji</li>
<li>wypożyczyć <strong>kajak</strong> i dopłynąć do trudno dostępnych zakątków wybrzeża o własnych siłach</li>
<li>wybrać się na wycieczkę na <strong>Wyspę Kekova</strong> i do 'zatopionego miasta'</li>
</ul>
<h2 id="mcetoc_1fsvu7t7p66">Informacje praktyczne</h2>
<h3 id="mcetoc_1fsvu7t7p67">Kiedy odwiedzić Kas?</h3>
<p>Najlepszą porą na odwiedziny w Kas jest moim zdaniem okres <strong>od kwietnia do czerwca</strong>. Dlaczego? W porze wiosennej i wczesnym latem Kas przywita nas piękną pogodą, a okoliczne łąki i zarośla ferią pięknych kwiatów.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/wiosna-w-turcji-antalya.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/responsive/wiosna-w-turcji-antalya-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/responsive/wiosna-w-turcji-antalya-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/74/responsive/wiosna-w-turcji-antalya-md.jpg 768w"  alt="kwiaty-na-tle-zarosli-zatoki-i-miasteczka-kas" width="800" height="450"></figure>
<p>Ominiemy również, przynajmniej częściowo, najbardziej tłoczny i upalny okres letni. Latem, w czasie miesięcy wakacyjnych, niewielkie Kas aż roi się od turystów. Jeżeli liczymy na bardziej relaksujący pobyt, wiosna, lub jesień będą dobrym wyborem.</p>
<h3 id="mcetoc_1fsvu7t7p68">Ile czasu przeznaczyć na wizytę w Kas?</h3>
<p>Aby obejść całe miasteczko wzdłuż i wszerz wystarczy pewnie jedno popołudnie.</p>
<p>Jednak jeśli mamy ochotę wypróbować sea kayaking, wybrać się na dłuższy spacer po okolicznych terenach, czy popłynąć na wyspę Kekova, to zaplanujmy pobyt na minimum 2-3 dni.</p>
<p>Mogę również polecić Kas na dłuższy pobyt cyfrowym nomadom (my z mężem spędziliśmy tu prawie pół roku).</p>
<p>Poza sezonem ceny zakwaterowania są dużo bardziej korzystne, a spokojna atmosfera sprzyja zarówno pracy zdalnej, odpoczynkowi, jak i poznaniu specyfiki lokalnego życia z dala od zgiełku dużych miast.</p>
<h3 id="mcetoc_1fsvu7t7p69">Jak dojechać do Kas?</h3>
<p>W Kas nie ma lotniska, dwa najbliższe znajdują się w miastach Dalaman i Antalya.</p>
<p>Po wylądowaniu w jednym z tych ośrodków, aby dotrzeć do Kas możemy skorzystać z <strong>transportu zbiorowego</strong> (autobusy dalekobieżne kursują regularnie), <strong>lub prywatnego</strong> (taxi, wynajem auta). Niekiedy również hotel, który zabookowaliśmy zaoferuje nam przewóz za dodatkową opłatą.</p>
<p>Z Antalyi dojazd do Kas autokarem zajmuje ok. 4,5 godziny (190km). To trochę długo, ale trasa jest bardzo malownicza! Jadąc z Antalyi najlepiej zająć miejsce po stronie kierowcy, można wtedy podziwiać widok na turkusowe morze.</p>
<p>Oczywiście jeszcze lepiej jest wypożyczyć samochód i samodzielnie przejechać się autostradą wzdłuż wybrzeża, zatrzymując się przy tym nie tylko w Kas, ale i po drodze, w co ciekawszych miejscach i przy maleńkich plażach rozsianych tu i ówdzie wzdłuż całej riwiery.</p>
<p class="msg msg--warning">Dla tych z was, którzy przyjeżdżają do Kas samochodem, muszę dodać, że (szczególnie w sezonie), jest tu bardzo ciężko o miejsce parkingowe. Miasteczko jest niewielkie, uliczki wąskie, często jednokierunkowe. Zatrzymując się na parę dni, czy dłużej upewnijcie się, że wasz hotel oferuje miejsce parkingowe.</p>
<h3 id="mcetoc_1fsvu7t7p6a">Życie nocne w Kas</h3>
<p>O ile większe i bardziej turystyczne miejsca, jak Antalya czy Fethiye mogą pochwalić się 'sceną nocną', to Kas jest bardziej spokojne. Choć w sezonie jest gwarno i znajdziemy tu parę barów i restauracji z muzyką na żywo. Poza sezonem raczej nie liczcie na żadne imprezy, chyba, że zorganizujecie je samodzielnie ;)</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Jak synchronizować notatki Obsidian?</title>
        <author>
            <name>Agnieszka</name>
        </author>
        <link href="https://nomadbynature.xyz/jak-synchronizowac-notatki-obsidian/"/>
        <id>https://nomadbynature.xyz/jak-synchronizowac-notatki-obsidian/</id>
            <category term="Narzędzia"/>

        <updated>2022-02-24T14:50:35+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/71/jak-uzywac-aplikacji-obsidian.png" alt="" />
                    Czy aplikacja Obsidian daje nam opcję synchronizacji między różnymi urządzeniami, tak aby nasze cenne notatki były dla nas dostępne zawsze&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/71/jak-uzywac-aplikacji-obsidian.png" alt="" />
                <p>Czy aplikacja Obsidian daje nam opcję synchronizacji między różnymi urządzeniami, tak aby nasze cenne notatki były dla nas dostępne zawsze i wszędzie?</p>
<p>Narzędzia jak Google Docs, Evernote, Notion czy DropBox przyzwyczaiły nas, że mamy dostęp do naszych plików na różnych urządzeniach i w każdej sytuacji (przynajmniej póki dostępny jest Internet). Ma to pewnie swoje plusy i minusy, ale dziś nie o tym...</p>
<p>A o tym jak synchronizować między urządzeniami notatki tworzone w Obsidian.</p>
<div class="post__toc">
<h3>Spis treści</h3>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1fslp2lkd6">Jak synchronizować notatki w Obsidian?</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fslp2lkd7">Synchronizacja Obsidian z GitHub krok po kroku</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="mcetoc_1fslp2lkd6">Jak synchronizować notatki w Obsidian?</h2>
<p>Jest kilka sposobów na synchronizację notatek, które tworzymy w Obsidian. Pamiętajmy, że schowek w Obsidian to przecież zwyczajny folder. Możemy więc takim folderem trochę manipulować:</p>
<ol>
<li>możemy skorzystać z <a href="https://obsidian.md/pricing">oficjalnej usługi synchronizacji od Obsidian.md</a> (Sync), i mieć dostęp do naszych notatek na telefonie, komputerze i w pracy i w domu... koszt to <strong>8 USD/miesiąc</strong></li>
<li>możemy również stworzyć folder na dysku Google lub DropBox, a następnie otworzyć ten folder jako nowy schowek (vault) w Obsidian - nie korzystałam z takiej opcji, słyszałam, że działa to dość wolno, ale może ktoś z was chciałby wypróbować?</li>
<li>trzecia możliwość to synchronizacja notatek przez GitHub i w dzisiejszym poście pokażę wam jak taką synchronizację ustawić</li>
</ol>
<h2 id="mcetoc_1fslp2lkd7">Synchronizacja Obsidian z GitHub krok po kroku</h2>
<p>1. Wejdź na stronę <a href="https://github.com/">github.com</a>, zaloguj się lub utwórz nowe konto (darmowe).</p>
<p>2. Następnie stwórz 'New Repository' - będzie to folder, w którym przechowywane będą twoje notatki z Obsidian<br>Przy tworzeniu repozytorium nie zapomnij zaznaczyć opcji 'Private', w innym wypadku inni będą mieli dostęp do twoich notatek.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/71/new-repo-github.png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/71/responsive/new-repo-github-xs.png 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/71/responsive/new-repo-github-sm.png 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/71/responsive/new-repo-github-md.png 768w"  alt="" width="600" height="606"></figure>
<p><br>Jeśli, utworzenie konta czy repozytorium sprawiają ci problem skorzystaj z prostego <a href="https://www.flynerd.pl/2018/02/github-dla-zielonych-pierwsze-repozytorium.html">poradnika</a> od Rity z Flynerd.</p>
<p>3. Na swoim komputerze zainstaluj i uruchom klienta Git'a lub podobny program (ja korzystam z <a href="https://desktop.github.com/">Github Desktop</a>).</p>
<p>4. Następnie w Github Desktop kliknij: add--&gt; clone repository</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/71/add-clone.png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/71/responsive/add-clone-xs.png 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/71/responsive/add-clone-sm.png 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/71/responsive/add-clone-md.png 768w"  alt="" width="600" height="284"></figure>
<p>5. Wybierz utworzone wcześniej repozytorium z listy, oraz wybierz dla niego odpowiednią lokalizację na swoim dysku, a następnie kliknij 'clone'.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/71/clone-repo.png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/71/responsive/clone-repo-xs.png 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/71/responsive/clone-repo-sm.png 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/71/responsive/clone-repo-md.png 768w"  alt="" width="600" height="592"></figure>
<p>6. Otwórz Obsidian na swoim komputerze, a następnie otwórz sklonowane repozytorium jako swój nowy schowek.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/71/new-vault.png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/71/responsive/new-vault-xs.png 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/71/responsive/new-vault-sm.png 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/71/responsive/new-vault-md.png 768w"  alt="" width="600" height="624"></figure>
<p>7. Utwórz nową notatkę na próbę</p>
<p>8. Wróć do klienta GitHub i dodaj pierwszy commit</p>
<p>9. Następnie wejdź na swoje konto GitHub i sprawdź czy notatka pojawiła się w repozytorium i czy synchronizacja działa.</p>
<p>10. Notatka już tam jest? Sukces! Możesz teraz zainstalować klienta GitHub'a i aplikację Obsidian na innych urządzeniach, na których chcesz mieć dostęp do swoich notatek. Na telefonie możesz zainstalować w tym celu np. aplikację GitJournal.</p>
<p>Możesz również zobaczyć swoje notatki w przeglądarce logując się do swojego konta GitHub i otwierając odpowiednie repozytorium.</p>
<hr>
<p>Może zauważyliście, że taka synchronizacja nie jest automatyczna, i wymagane jest manualne wypychanie commit po wprowadzeniu zmian w notatkach, lub dodaniu nowych notatek.</p>
<p>Jest na to jednak rada! Na ratunek przychodzi niezastąpiona społeczność Obsidian'a! Aby automatycznie wypychnąć zmiany do GitHub'a wystarczy skorzystać z <strong>wtyczki 'Obsidian Git'</strong>. Jak dodać wtyczkę w Obsidain, pokazałam przy okazji tego posta: <a href="https://nomadbynature.xyz/darmowa-mapa-mysli-w-programie-obsidian/">Darmowa mapa myśli w aplikacji Obsidian</a>. </p>
<p class="msg msg--warning">Ryzyko: Ponieważ istnieje ryzyko konfliktujących ze sobą commit (z różnych urządzeń), <strong>trzymałabym się zasady, aby edytować notatki tylko na jednym urządzeniu, a na pozostałych urządzeniach tylko je przeglądać.</strong> Dodatkowo lepiej ustawić opcję auto-commit (dzięki wtyczce Obsidian Git), bo pamięć bywa zawodna, a nie chcemy utracić zmian wprowadzonych na jednym urządzeniu po tym jak zaczęliśmy już edycję na kolejnym...</p>
<p>Repozytorium na GitHub można stworzyć nie tylko w celu synchronizacji, ale również jako zabezpieczenie przed utratą notatek. W razie awarii naszego komputera, notatki będą bezpieczne na GitHub.</p>
<p>Jeśli chcecie otrzymywać powiadomienia o nowych treściach, zapiszcie się do newsletter'a.</p>
<p> </p>
<form id="revue-form" action="https://www.getrevue.co/profile/nomadbynature/add_subscriber" method="post" name="revue-form" target="_blank">
<div id="revue-embed">
<div class="revue-form-group"><input id="member_email" class="revue-form-field" name="member[email]" type="email" placeholder="Twój adres e-mail"></div>
<div class="revue-form-group"><input id="member_first_name" class="revue-form-field" name="member[first_name]" type="text" placeholder="Twoje imię"></div>
<div class="revue-form-actions"><input id="member_submit" name="member[subscribe]" type="submit" value="Subskrybuję"></div>
<div class="revue-form-footer">Poprzez subskrypcję zgadzasz się na <a target="_blank" href="https://www.getrevue.co/terms" rel="noopener">Warunki</a> i <a target="_blank" href="https://www.getrevue.co/privacy" rel="noopener">Politykę Prywatności</a> Revue.</div>
</div>
</form>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Zaprojektuj swoje nawyki z metodą B.J. Fogg&#x27;a</title>
        <author>
            <name>Agnieszka</name>
        </author>
        <link href="https://nomadbynature.xyz/zaprojektuj-swoje-nawyki-z-metoda-bj-fogga/"/>
        <id>https://nomadbynature.xyz/zaprojektuj-swoje-nawyki-z-metoda-bj-fogga/</id>
            <category term="Produktywność"/>
            <category term="Narzędzia"/>
            <category term="Biblioteczka Nomady"/>

        <updated>2022-02-11T19:36:50+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/70/jak-zaprojektowac-mikronawyki.png" alt="" />
                    Projektowanie zachowań to umiejętność. A skoro tak, to praktyka czyni mistrza! Dlatego dziś postanowiłam przejść przez proces projektowania nawyków według&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/70/jak-zaprojektowac-mikronawyki.png" alt="" />
                <p>Projektowanie zachowań to umiejętność.</p>
<p>A skoro tak, to praktyka czyni mistrza! Dlatego dziś postanowiłam przejść przez proces projektowania nawyków według metody B.J. Fogg'a opisanej w jego książce "Mikronawyki. Niewielkie zmiany, które wiele zmieniają". <a href="https://nomadbynature.xyz/mikronawyki-recepta-na-stala-zmiane/">O samej książce</a> i modelu Fogg'a przeczytacie dokładniej we wcześniejszym wpisie, ale dziś chciałam się skupić na praktyce.</p>
<p>Jest parę nawyków, które z marnym skutkiem staram się wprowadzić do mojego dnia. Też takie masz? Myślę, że z modelem Fogg'a zaprojektujemy swój sukces.</p>
<p>Przygotuj parę kartek, weź do ręki długopis. Zaczynamy!</p>
<div class="post__toc">
<h3>Spis treści</h3>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1frce8qrc2a">Zdefiniuj swoje aspiracje</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1frcemiji36">Rój zachowań (Swarm of Bs)</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1frcjn9uii5">Dobieranie Złotych Zachowań</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1frcjn9uji6">Focus mapping</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1frcjn9uji7">Zaprojektuj swoje nowe nawyki</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1frcjn9uji8">Zacznij od 'mikro'</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1frcjn9uji9">Zidentyfikuj bodziec</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1frcl6n3nlp">Przeprowadź próbę</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1frcl6n3nlq">Ciesz się nowym nawykiem</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="mcetoc_1frce8qrc2a">Zdefiniuj swoje aspiracje</h2>
<p>W procesie projektowania naszych nowych nawyków istotne jest, abyśmy dobrze i precyzyjnie zdefiniowali co <strong>chcemy</strong> osiągnąć. Możemy to zrobić poprzez określenie aspiracji lub konkretnego rezultatu.</p>
<p><strong>Aspiracje</strong> to długotrwałe pragnienia.<br><span style="text-decoration: underline;">Przykład:</span> Chcę więcej oszczędzać. --&gt; idź głębiej (dlaczego?)--&gt; Chcę być niezależna/ny finansowo.<br>Odpowiedz sobie na pytania: Czego naprawdę chcesz? Dlaczego? <strong>Jaka jest twoja głębsza motywacja?</strong></p>
<p><strong>Rezultaty</strong> są bardziej konkretne i może nawet łatwiejsze do określenia.<br><span style="text-decoration: underline;">Przykład:</span> Chcę zaoszczędzić 200 tys. złotych.</p>
<p>Aspiracje są z natury bardziej elastyczne, więc więcej nam wybaczą jeśli chodzi o ich osiąganie. Za to rezultaty mogą nas nieco przytłoczyć. Szczególnie kiedy dopiero zaczynamy formować nowy nawyk. Na początek nie stawiajmy barierki zbyt wysoko.</p>
<p id="mcetoc_1frce8qrc2b" class="msg msg--success msg--highlight ">Moja aspiracja: Chcę móc swobodnie oglądać telewizję po chińsku.</p>
<p class="msg msg--highlight ">Twoja aspiracja:</p>
<p>Ja będę zaczynać od aspiracji, ale gdybym miała określić rezultat mogłabym to ująć np. tak: Chcę obejrzeć 20 filmów (dla native speakerów), po chińsku w tym roku.</p>
<p>Aspiracje lub rezultaty są dla nas dobrym punktem wyjścia, bo pokazują czego <strong>chcemy</strong>. Ale trzeba zaznaczyć, że <strong>różnią się one od zachowań (nawyków)</strong>. Innymi słowy, aspiracje i rezultaty osiągane są przez konkretne zachowania powtarzane w czasie.</p>
<p>Dlatego potrzebne są nam kolejne kroki w procesie projektowania zachowań.</p>
<h2 id="mcetoc_1frcemiji36">Rój zachowań (Swarm of Bs)</h2>
<p>Ten etap jest trochę zabawny.</p>
<p>Kiedy mamy już naszą aspirację (lub pożądany rezultat), wpisujemy ją na środku kartki.<br>Następnie wyobrażamy sobie, że mamy magiczną różdżkę i nieograniczone zasoby, i wokół aspiracji wypisujemy wszystkie <strong>zachowania,</strong> które pomogą nam w jej osiągnięciu.</p>
<p>Nieważne czy są niedorzeczne, czy do zrealizowania. Chodzi o to, aby uruchomić naszą kreatywność i wypisać <strong>jak najwięcej opcji</strong>. Pomyśl o tym co możesz zrobić (dodać), lub jakich zachowań się pozbyć (odjąć). Mogą to również być zachowania jednorazowe, lub takie, które będziesz powtarzać.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/70/roj-zachowan-metoda-fogga.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/70/responsive/roj-zachowan-metoda-fogga-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/70/responsive/roj-zachowan-metoda-fogga-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/70/responsive/roj-zachowan-metoda-fogga-md.jpg 768w"  alt="" width="600" height="375"></figure>
<p>Rój zachowań będzie wyglądał mniej więcej tak, jak na grafice powyżej. W środku twoja aspiracja, a dookoła pomysły na zachowania.  </p>
<p>Możecie wypisać pomysły na kartce papieru, lub użyć programu komputerowego, medium dowolne.</p>
<h2 id="mcetoc_1frcjn9uii5">Dobieranie Złotych Zachowań</h2>
<p>Teraz schodzimy na ziemię i pozbywamy się magicznej różdżki...</p>
<p><strong>Nie zgadujemy, analizujemy.</strong> Przyglądamy się każdej z wypisanych przez nas opcji, doprecyzowujemy je i zakreślamy te, które są do potencjalnego zrealizowania.<br>Wybieramy Złote Zachowania (Golden Bahaviors), które spełniają następujące warunki:</p>
<ul>
<li>przybliżają nas do osiągnięcia aspiracji/rezultatu</li>
<li>chcemy je wykonywać</li>
<li>mamy możliwość je wykonać</li>
</ul>
<p>Proces wyboru ułatwi nam technika opracowana przez B.J. Fogg'a czyli tzw. <strong>Focus Mapping.</strong></p>
<h3 id="mcetoc_1frcjn9uji6">Focus mapping</h3>
<p><strong>Runda 1:</strong> jak skuteczne jest to zachowanie w osiąganiu mojego celu?</p>
<p><strong>Runda 2: </strong>czy wykonam to zachowanie? To pytanie łączy w sobie ocenę naszej motywacja i możliwości.</p>
<p><strong>Bądźmy ze sobą szczerzy.</strong> Jeśli wybierzemy zachowania, których nie chcemy robić, to nie będziemy ich regularnie robić. Proste. Dlatego konieczny jest wybór takich, które już chcemy robić, bo nie mamy polegać na chwilowej motywacji.</p>
<blockquote>
<p>“The purpose of a Focus Map is to match yourself with easy behaviors that you want to do and that are effective in getting you to your aspiration. ”</p>
<p>B. J. Fogg, PhD</p>
</blockquote>
<p>W pierwszej rundzie umieszczamy wybrane zachowania na osi 'skuteczność' (przesuwamy je góra dół). Natomiast w rundzie drugiej te same zachowania pozycjonujemy na osi 'możliwość/motywacja' (przesuwając je lewo-prawo).</p>
<div class="gallery-wrapper"><div class="gallery"  data-is-empty="false" data-columns="2">
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/70/gallery/focus-mapping-mikronawyki-fogg.jpg" data-size="800x800"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/70/gallery/focus-mapping-mikronawyki-fogg-thumbnail.jpg" alt="" width="720" height="720"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/70/gallery/b-j-fogg-nawyki-jak.png" data-size="800x800"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/70/gallery/b-j-fogg-nawyki-jak-thumbnail.png" alt="" width="720" height="720"></a></figure>
</div></div>
<p class="msg msg--success">Moje złote zachowania: codziennie obejrzyj 1 video po chińsku na platformie Bilibili, codziennie powtarzaj fiszki przez 5 minut, przy śniadaniu rozmawiaj tylko po chińsku</p>
<p class="msg msg--highlight ">Twoje złote zachowania:</p>
<p>W ten sposób otrzymujemy Złote Zachowania, czyli te, które zbliżają nas do aspiracji i będziemy je w stanie chętnie i regularnie wykonywać. Samo złoto!</p>
<p>Ale to jeszcze nie wszystko. </p>
<p>Teraz bierzemy nasze Złote Zachowania i projektujemy dalej na ich potrzeby.</p>
<h2 id="mcetoc_1frcjn9uji7">Zaprojektuj swoje nowe nawyki</h2>
<h3 id="mcetoc_1frcjn9uji8">Zacznij od 'mikro'</h3>
<p>Aby zapewnić sobie sukces zacznij od mikroskali.</p>
<p>Może uważasz, że twój nawyk wciąż jest za trudny, aby regularnie go wykonywać nie polegając przy tym na dużej ilości motywacji. To nie problem, bo w modelu Mikronawyków zaczynamy od mikro.</p>
<p>Aby zaadresować możliwość wykonania zachowania możemy:</p>
<ul>
<li><strong>'zmniejszyć' zachowanie</strong>, np. zrobić jeden przysiad zamiast 10, zmyć jeden brudny talerz, zamiast wszystkie naczynia w zlewie</li>
<li><strong>zacząć tylko od kroku startowego</strong>, np. tylko rozłożyć matę do jogi, zamiast wykonać całą serię ćwiczeń; tylko rozłożyć deskę do prasowania, zamiast wyprasować całą stertę ubrań</li>
</ul>
<p>Dzięki takiej 'manipulacji', zachowania, które wcześniej nas przytłaczały teraz możemy wykonać łatwo, szybko i przyjemnie.</p>
<p class="msg msg--highlight  msg--success">Jeśli chodzi o moje 'złote zachowania' to mogłabym zmniejszyć czas robienia fiszek do np. 3 minut, albo nawet do 1. Spróbuję jednak z 5 minutami i obniżę swoje oczekiwania, jeśli nawyk nie będzie mi wychodził. Z czasem mogę oczywiście nawyk zwiększyć.</p>
<p class="msg msg--highlight  msg--success">Podobnie jest z video, mogę oglądać tylko fragment, albo wybierać krótsze nagrania. Ba, mogłabym też zacząć od kroku startowego i zamiast faktycznie coś obejrzeć, tylko otworzyć stronę z nagraniami.</p>
<p>Obniż swoje oczekiwania i odpowiednio zmniejsz swoje nowe nawyki (zachowania).</p>
<h3 id="mcetoc_1frcjn9uji9">Zidentyfikuj bodziec</h3>
<p>Kolejny etap w procesie projektowania zachowań to zidentyfikowanie najlepszego sygnału, bodźca do wykonania naszego nowego nawyku.</p>
<p>W tym celu 'parujemy' nasze nowe pożądane zachowanie z nawykiem, który już mamy. <strong>Zakotwiczamy jedno zachowanie do drugiego</strong>.</p>
<p><span style="text-decoration: underline;">Przykład:</span> Po tym jak zjem obiad, włożę brudne naczynia do zmywarki. Po tym jak wysuszę włosy, nałożę dwie krople odżywki.</p>
<p><strong>Stary nawyk staje się sygnałem i przypominajką do wykonania nowego.</strong></p>
<p class="msg msg--success">Jeśli chodzi o moje nawyki, może to wyglądać w ten sposób:</p>
<ol>
<li>Po sprawdzeniu i zamknięciu maila obejrzę 1 video na platformie Bilibili.</li>
<li>Kiedy po obiedzie usiądę przed komputerem powtórzę fiszki.</li>
<li>Co do 3 nawyku, to zwerbowałam mojego męża, żeby mówił do mnie nie po angielsku a po chińsku. Ale mogę to zapisać tak: Kiedy usiądę do śniadania, mówię tylko po chińsku.</li>
</ol>
<p>Teraz twoja kolej, dopasuj wybrane zachowania do swojego planu dnia.</p>
<h3 id="mcetoc_1frcl6n3nlp">Przeprowadź próbę</h3>
<p>Aby ułatwić sobie wykonanie nowego zachowania w przyszłości, przećwicz swoją nową rutynę. <strong>Nie zapomnij świętować</strong> za każdym razem kiedy wykonasz nowe zachowanie, nawet jeśli robisz to tylko 'na próbę'.</p>
<p>Uczucie sukcesu pomoże zmienić nasz mózg.</p>
<p><strong>Ok, jesteśmy gotowi na wprowadzenie nowego nawyku w życie.</strong></p>
<h2 id="mcetoc_1frcl6n3nlq">Ciesz się nowym nawykiem</h2>
<p>Jesteśmy gotowi do wprowadzenia mikronawyku. Wiemy dokładnie jaki i gdzie pasuje on do naszej codziennej rutyny.</p>
<p>Oczywiście nie możemy zapomnieć o świętowaniu. Za każdym razem, kiedy uda nam się wykonać nowy nawyk celebrujmy. Jak? To już zależy od nas. Ktoś może podskoczyć z radości, ktoś powie do siebie w duchu 'jestem super'. Znajdź swój sposób na autentyczne świętowanie. </p>
<p><strong>A co jeśli nie udało nam się wykonać nawyku?</strong></p>
<p>Nic nie szkodzi! Jak napisałam na początku, projektowanie zachowań to umiejętność, więc nie będziemy doskonali od samego startu.</p>
<p>Jeśli nie udało ci się wprowadzić nowego nawyku w życie, zastanów się jak możesz temu zaradzić. Może zeskaluj nawyk do jeszcze mniejszych rozmiarów? Może podnieś swoje kwalifikacje, aby mieć większe umiejętności do wykonania nawyku? A może pozbądź się przeszkód, które uniemożliwiają wykonanie nawyku lub poeksperymentuj z innym sygnałem? </p>
<p>Fogg mówi, że projektowanie zachowań to proces, i to proces spersonalizowany. Także nie spiesz się, nie zgaduj, tylko zastanów się <strong>jak ten proces możesz usprawnić</strong>.</p>
<p>Jak widzicie, ja wybrałam parę nawyków związanych z nauką j. chińskiego, która ostatnio coś mi wolno idzie... Jestem bardzo ciekawa jak poszło wam z projektowaniem zachowań i jakie nawyki wybraliście. Podzielcie się waszymi doświadczeniami pisząc na nomadbynaturexyz[@]protonmaiil.com lub wysyłając do mnie wiadomość na IG.</p>
<p>Doskonałe materiały (w j. angielskim), które pomogą wam w projektowaniu znajdziecie u samego źródła - na oficjalnej stronie autora B.J. Fogg'a i jego <a href="https://tinyhabits.com/">książki 'Tiny Habits'</a>. A szczegółowe wyjaśnienie całego procesu (i więcej), w samej książce "Mikronawyki. Niewielkie zmiany, które wiele zmieniają". </p>
<p>
<script src="https://buybox.click/js/widget.min.js"></script>
<span id="buybox-excc" class="bb-widget" data-bb-id="9069" data-bb-oid="154955835"></span></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Mikronawyki - czy rozmiar ma znaczenie?</title>
        <author>
            <name>Agnieszka</name>
        </author>
        <link href="https://nomadbynature.xyz/mikronawyki-recepta-na-stala-zmiane/"/>
        <id>https://nomadbynature.xyz/mikronawyki-recepta-na-stala-zmiane/</id>
            <category term="Biblioteczka Nomady"/>

        <updated>2022-02-08T10:01:12+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/69/mikronawyki.jpg" alt="" />
                    Książka "Mikronawyki. Niewielkie zmiany, które wiele zmieniają" B.J. Fogg'a to recepta na sukces. Nie na sukces przypadkowy i natychmiastowy jak&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/69/mikronawyki.jpg" alt="" />
                <p>Książka "Mikronawyki. Niewielkie zmiany, które wiele zmieniają" B.J. Fogg'a to recepta na sukces.</p>
<p>Nie na sukces przypadkowy i natychmiastowy jak wygrana w totolotka. Ale sukces, przemyślany, zaprojektowany specjalnie dla nas i pozwalający nam na cieszenie się procesem jego osiągania. Sukces pod postacią zmiany na lepsze.</p>
<p>Niezależnie od rozmiaru.</p>
<div class="post__toc">
<h3>Spis treści</h3>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1fr9mijsqg3">2 maksymy "Mikronawyków" czyli dlaczego metoda B.J. Fogg'a działa gdzie inne zawodzą?</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1fr9mijsqg4">Maksyma #1: Pomóż ludziom robić to, co już chcą robić.</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fr9mijsqg5">Maksyma #2: Pomóż ludziom poczuć się ludźmi sukcesu.</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1fr9mijsqg6">Model zachowania B.J. Fogg'a</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fra2mcisgs">Jak wykorzystać model B.J. Fogg'a do budowania nowych nawyków?</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1fra6911ql5">Możliwość</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fra9il1kqs">Bodziec (sygnał)</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1fradcllh15c">Rola świętowania</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fradcllh15d">Podsumowanie</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="mcetoc_1fr9mijsqg3">2 maksymy "Mikronawyków" czyli dlaczego metoda B.J. Fogg'a działa gdzie inne zawodzą?</h2>
<h3 id="mcetoc_1fr9mijsqg4">Maksyma #1: Pomóż ludziom robić to, co już chcą robić.</h3>
<p>Lub wersja samolubna ;) Pomóż sobie robić to, co już chcesz robić.</p>
<p>Jest to stwierdzenie proste, ale wcale nieoczywiste.</p>
<p>Wiele sposobów na budowanie nawyków bazuje na zwiększaniu motywacji do robienia czegoś co <strong>powinniśmy</strong> robić. Niekoniecznie do tego, co już <strong>chcemy</strong> robić.<br>A czy nie byłoby łatwiej robić to co się chce?</p>
<p>Opierając nasz przyszły nawyk na chwiejnych fundamentach motywacji projektujemy na porażkę. Bo motywacja to bardzo niewiarygodna przyjaciółka, która często opuszcza nas, kiedy najbardziej jej potrzebujemy.</p>
<p>Dodatkowo natura ludzka jest taka, że przeceniamy naszą przyszłą motywację.</p>
<p>Wykupiliście kiedyś półroczny karnet na siłownię w styczniu, żeby ostatecznie pójść 2 razy? Tak, przeliczyliście ilość waszej motywacji. Jak mówi S. Ahrens w '<a href="https://nomadbynature.xyz/jak-robic-notatki-jak-ekspert-o-ksiazce-how-to-take-smart-notes/">How to take smart notes'</a> silna wola, to zasób ograniczony.</p>
<p>Odwrotnie, wybierając na nasze nowe nawyki zachowania, które pasują do naszych aspiracji i które de facto chcemy robić projektujemy na sukces.<br>Oczywiście problemem jest jak (bez użycia motywacji!) sprawić, aby przynajmniej niektóre zachowania z listy 'powinnam/powinienem' przesunąć na listę 'chcę'.</p>
<p>O tym jak, za chwilę.</p>
<h3 id="mcetoc_1fr9mijsqg5">Maksyma #2: Pomóż ludziom poczuć się ludźmi sukcesu.</h3>
<p>Wersja 'me, myself and I': Pomóż sobie poczuć się człowiekiem sukcesu.</p>
<p>Dlaczego? Dlatego, że <strong>zmieniamy się na lepsze czując się dobrze</strong>, a nie gnębiąc siebie czy innych. Zaznaczę również, jak z resztą zaznacza w książce sam autor, że uczucie a faktyczne osiągnięcie sukcesu to dwie różne rzeczy.</p>
<p>Pewnie czuliście się źle po zmarnowaniu tego półrocznego karnetu na siłownię... Tyle pieniędzy i tyle nadzieji! Wszystko na marne, jestem nieudacznikiem!</p>
<p>Stop! W ten sposób tylko się pogrążamy i zmniejszamy szansę na przyszły sukces.</p>
<p>Bo chodzi o emocje.</p>
<p>Czy zdajemy sobie z tego sprawę czy nie, to emocje i nasz ośrodek nagrody są odpowiedzialne za nasze zachowania. Musimy nauczyć się celebrować i cieszyć się nawet z małych, nawet z mikrosukcesów. Obniżyć nasze oczekiwania, i nie dać się presji pozornie 'natychmiastowego sukcesu', który najczęściej nagłaśniany jest w mediach.</p>
<p>Nie od razu Kraków zbudowano.</p>
<figure class="post__image"><a href="https://gdziekupic.to/buybox.html?id=9069&amp;oid=154955835"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/69/mikronawyki-ksiazka-po-polsku.jpeg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/69/responsive/mikronawyki-ksiazka-po-polsku-xs.jpeg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/69/responsive/mikronawyki-ksiazka-po-polsku-sm.jpeg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/69/responsive/mikronawyki-ksiazka-po-polsku-md.jpeg 768w"  alt="książka-Miktonawyki - okładka- bj-fogg" width="291" height="400"></figure></a></p>
<h2 id="mcetoc_1fr9mijsqg6">Model zachowania B.J. Fogg'a</h2>
<p class="msg msg--success">Zachowanie = Motywacja + Możliwość + Bodziec</p>
<p>Model autorstwa B.J. Fogg'a mówi, że aby wystąpiło zachowanie, <strong>jednocześnie</strong> muszą być spełnione 3 warunki: wystąpił bodziec, wystarczająca motywacja i możliwość wykonania zachowania.</p>
<figure class="post__image" ><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/69/model-zachowania-mikronawyki-bj-fogg.png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/69/responsive/model-zachowania-mikronawyki-bj-fogg-xs.png 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/69/responsive/model-zachowania-mikronawyki-bj-fogg-sm.png 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/69/responsive/model-zachowania-mikronawyki-bj-fogg-md.png 768w"  alt="" width="500" height="500">
<figcaption >Opracowane na podstawie książki i modelu autorstwa B.J. Fogg'a</figcaption>
</figure>
<p><strong>Ta prosta zależność ma daleko idące implikacje</strong>. Zarówno dla nas samych, dla ludzi, którym chcemy pomóc jak i dla przedsiębiorców, twórców, którzy projektują przedmioty, produkty, treści czy usługi używane przez ich klientów.</p>
<p>Można by zacytować fragment z filmu "Spiderman": "With great power comes great responsibility" - "Z wielką mocą wiąże się wielka odpowiedzialność".</p>
<p>A biegła znajomość tego modelu to właśnie wielka moc a zatem odpowiedzialność. Uważam, że model B.J. Fogg'a może posłużyć do budowania pozytywnych nawyków, ale może również zostać wykorzystany do skradania nam czasu i wpędzić nas (przypadkowo, lub celowo), w niechciane nawyki, jak np. kompulsywne, bezwiedne sprawdzanie telefonu.</p>
<p>Jeśli zdasz sobie sprawę jak niektóre produkty programują, projektują twoje zachowania, możesz temu łatwiej zaradzić. Kilka pomysłów na to jak odzyskać kontrolę nad straconym przed ekranem czasem znajdziecie w książce <a href="https://nomadbynature.xyz/cyfrowy-minimalizm-cal-newport-sposob-na-uzaleznienie-od-smartphona/">"Cyfrowy minimalizm"</a> Cal'a Newport'a.</p>
<p>Bez osądzania (bo sama tej aplikacji używam), dodam, że twórcy Instagram'a byli uczniami autora "Mikronawyków" ('Tiny Habits'). Czegoś się chyba od swojego mentora nauczyli...</p>
<h2 id="mcetoc_1fra2mcisgs">Jak wykorzystać model B.J. Fogg'a do budowania nowych nawyków?</h2>
<p>Jeśli, aby dane zachowanie wystąpiło, konieczne są 3 elementy. To logicznym wydaje się, że aby ułatwić sobie porządane zachowanie (nasz nowy nawyk), możemy tymi 3 elementami manipulować.</p>
<p>Na początku napisałam już, że motywacja nie jest elementem, na którym chcemy budować nowy nawyk. Jest zbyt zawodna i dlatego niełatwo nią sterować.</p>
<p>B.J. Fogg zwraca więc naszą uwagę ku 2 pozostałym elementom: możliwości i bodźcom.</p>
<h3 id="mcetoc_1fra6911ql5">Możliwość</h3>
<p>Tutaj odpowiemy sobie na pytanie postawione przeze mnie wcześniej. Jak przesunąć zachowania z listy 'powinnam/powinienem' na listę 'chcę'? </p>
<p>Fogg ma na to idealną receptę! - <strong>zacznij od minizachowań</strong>. Tytułowych mikronawyków.</p>
<p>Co jeśli Twoją aspiracją jest regularne wykonywanie 50 pompek dziennie a nie masz sił, aby zrobić pięć? Zaczynasz nie od 50 pompek, tylko od jednej. Albo jeszcze lepiej od wykonania jednej pompki przy ścianie. <strong>I świętujesz swój sukces!</strong></p>
<p>Chcesz być osobą, która czyta przynajmniej jedną książkę tygodniowo, a jak na razie czytasz raczej w tempie pierwszoklasisty (i to takiego, który za czytaniem nie przepada;))? Nie przejmuj się. Zacznij od jednej strony dziennie. Ba! Zeskaluj swój nowy nawyk do nawet jednego paragrafu dziennie! I <strong>ciesz się</strong>, że udało ci się dopełnić swojego postanowienia - paragraf przeczytany!</p>
<p>Co dzieje się kiedy skalujemy (zmniejszamy) porządane zachowanie do minimum?</p>
<div class="gallery-wrapper"><div class="gallery"  data-is-empty="false" data-columns="2">
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/69/gallery/ksiazka-mikronawyki-bj-fogg.png" data-size="800x800"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/69/gallery/ksiazka-mikronawyki-bj-fogg-thumbnail.png" alt="" width="720" height="720"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/69/gallery/mikronawyki-model-bj-fogg.png" data-size="800x800"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/69/gallery/mikronawyki-model-bj-fogg-thumbnail.png" alt="" width="720" height="720"></a></figure>
</div></div>
<p>Tak jak widać na diagramach, poprzez <strong>ułatwienie</strong> zachowania 'przesuwamy' je za linię gdzie sygnał zadziała, a tym samym zachowanie zostanie zrealizowane.</p>
<p>Wykorzystujemy lukę w systemie i 'obchodzimy' motywację szerokim łukiem. Trudność wykonania 50 pompek nie jest taka sama jak zrobienie tylko jednej. Zrobienie jednej pompki jest dużo łatwiejsze. <strong>Nawyk wykonany i to się liczy.</strong></p>
<p>Możliwość może być też manipulowana na inne sposoby, np. przez podniesienie własnych kwalifikacji, poproszenie o pomoc. Jednak najlepszym punktem startowym do wyrobienia nowego nawyku będzie jego zmniejszenie. </p>
<p>W swojej książce B.J. Fogg podaje nam mnóstwo pomysłów i przykładów mikronawyków, które<strong> z czasem mogą (ale nie muszą!), przybrać większe rozmiary</strong>. Wiele z nich pomimo mikrorozmiaru ma potencjał przerodzić się w ogromny sukces i wcale niemikro zmianę.</p>
<h3 id="mcetoc_1fra9il1kqs">Bodziec (sygnał)</h3>
<p>Sygnały słusznie kojarzą nam się z alarmem w telefonie, budzikiem, dźwiękiem przychodzącej wiadomości, czerwonym światłem na przejściu dla pieszych, karteczką post-it na lodówce.</p>
<p>Takie alerty to jednak tylko jeden rodzaj sygnałów - sygnały środowiskowe (context prompts). Fogg opisuje jeszcze 2 rodzaje: wewnętrzne (person prompts) oraz sygnały w postaci zachowań (action prompt).</p>
<p>Najwięcej potencjału na pomoc we wprowadzaniu nowych nawyków mają te ostatnie, zwane przez autora <strong>kotwicami</strong> (anchors).</p>
<p>Z lektury "Mikronawyków" wiemy, że <strong>działanie nie nastąpi, jeśli nie wystąpi bodziec</strong>. Dlatego odpowiednie dopasowanie sygnałów do wprowadzania w życie naszych nowych zachowań jest takie ważne.</p>
<p>Najlepszymi sygnałami są nawyki (zachowania, rutyny), które już mamy. <strong>Dzięki odpowiedniemu 'sparowaniu' starego i nowego nawyku, projektujemy własny sukces.</strong></p>
<p>Powiedzmy, że chcesz nakładać krem z filtrem codziennie rano przed wyjściem z domu. Ale często o tym zapominasz. </p>
<p>Zastanawiasz się, więc jakie inne czynności już robisz przed wyjściem i tworzysz następujący przepis na nowy nawyk: </p>
<p>"Kiedy tylko umyję twarz, nałożę krem z filtrem." Można ten przepis dopracować:</p>
<p class="msg msg--success">"Kiedy tylko odwieszę ręcznik po wytarciu twarzy, nałożę krem z filtrem na twarz."</p>
<p>Warto być dokładnym. 'Po umyciu twarzy' może nie być wystarczająco konkretne, dobrze jest się zastanowić jaka czynność na prawdę występuje w procesie mycia twarzy jako ostatnia, np. odwieszenie ręcznika na miejsce, po przetarciu twarzy. I w tym miejscu osadzamy nowy nawyk!</p>
<p>Odwieszenie ręcznika staje się dla nas wyraźnym bodźcem, sygnałem do wykonania nowego nawyku - nałożenia kremu z filtrem. </p>
<p>Przy tym nawyku, pomaga również fakt, że obie czynności wykonywane są w łazience. Przy projektowaniu, dobieraniu kotwic i nowych nawyków, warto zwrócić uwagę na miejsce wykonywania kolejnych czynności. Jeśli zaprojektujemy "Kiedy odwieszę ręcznik, wypielę jedną grządkę w ogrodzie" prawdopodobieństwo na sukces jest raczej nikłe...</p>
<h2 id="mcetoc_1fradcllh15c">Rola świętowania</h2>
<p>Już na samym początku posta przytoczyłam 2 maksymy mikronawyków. Jeśli pamiętacie, druga mówi o tym, aby pomóc sobie <strong>poczuć</strong> sukces.</p>
<p>Ja mam problem ze świętowaniem małych rzeczy. Biegałam przez 5 minut? Uuuu! Uuuu, żeby ci ktoś zaraz medalu nie dał.</p>
<p>To chyba efekt życia w społeczeństwie, gloryfikowane są duże osiągnięcia, nikt nie rozdaje medali za przeczytanie jednej strony w książce (i słusznie).</p>
<p>Jednak Fogg nalega, abyśmy to my sami 'przyznawali sobie takie medale', a konkretniej mówi o świętowaniu, cieszeniu się naszymi małymi zwycięstwami, małymi osiągnięciami. Bo <strong>w ten sposób zmienimy nasz mózg</strong>. Fizycznie go przeobrazimy i 'nakłonimy' do kontynuowania naszych nowych, pozytywnych nawyków.</p>
<p>Ale uwaga! Świętowanie musi nastąpić <strong>natychmiast po wykonaniu nawyku</strong>; być autentyczne i nam odpowiadać (spersonalizowane). W innym wypadku nie przyniesie pożądanych efektów.</p>
<h2 id="mcetoc_1fradcllh15d">Podsumowanie</h2>
<p><strong>Czy rozmiar ma znaczenie?</strong> Nie jeśli chodzi o nawyki ani o świętowanie sukcesu. Zacznijmy od małych kroków, celebrujmy, a ostateczny wynik nas zaskoczy.</p>
<p>Projektowanie nowych nawyków według metod opracowanych przez B.J. Fogg'a to umiejętność, więc oczywiście musimy poświęcić trochę czasu i wysiłku, aby ją opanować. </p>
<p>Pomoże nam w tym sama książka <a href="https://gdziekupic.to/buybox.html?id=9069&amp;oid=154955835">"Mikronawyki. Niewielkie zmiany, które wiele zmieniają."</a> oraz liczne materiały dodatkowe, przygotowane przez autora (w języku angielskim), i dostępne dla wszystkich zainteresowanych na stronie <a href="https://tinyhabits.com/">BJ Fogg | Tiny Habits</a>. </p>
<p>Ja sama jestem pod wrażeniem prostoty rozwiązania zaproponowanego przez Fogg'a. Sprowadzenie projektowania nawyków do umiejętnego operowania 3 elementami daje nam potężną moc. Oczywiście diabeł, jak zawsze tkwi w szczegółach, dlatego warto pokusić się o lekturę całej książki, aby dobrze poznać cały proces.</p>
<p>Autor podpowiada również jak wprowadzać nowe nawyki jako para/rodzina. Daje narzędzia do ułatwiania zmian i tworzenia lepszych nawyków w firmie, co przyda się niejednemu menadżerowi.</p>
<p>
<script src="https://buybox.click/js/widget.min.js"></script>
<span id="buybox-excc" class="bb-widget" data-bb-id="9069" data-bb-oid="154955835"></span></p>
<p>Jak ja wykorzystałam nowozdobytą wiedzę do paru pozytywnych zmian w mojej rutynie? Dowiecie się już wkrótce. </p>
<p>Jeśli chcecie otrzymywać powiadomienia o nowych treściach, zapiszcie się do newsletter'a.</p>
<p> </p>
<form id="revue-form" action="https://www.getrevue.co/profile/nomadbynature/add_subscriber" method="post" name="revue-form" target="_blank">
<div id="revue-embed">
<div class="revue-form-group"><input id="member_email" class="revue-form-field" name="member[email]" type="email" placeholder="Twój adres e-mail"></div>
<div class="revue-form-group"><input id="member_first_name" class="revue-form-field" name="member[first_name]" type="text" placeholder="Twoje imię"></div>
<div class="revue-form-actions"><input id="member_submit" name="member[subscribe]" type="submit" value="Subskrybuję"></div>
<div class="revue-form-footer">Poprzez subskrypcję zgadzasz się na <a target="_blank" href="https://www.getrevue.co/terms" rel="noopener">Warunki</a> i <a target="_blank" href="https://www.getrevue.co/privacy" rel="noopener">Politykę Prywatności</a> Revue.</div>
</div>
</form>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Stań się Pro - przemiana od wewnątrz</title>
        <author>
            <name>Agnieszka</name>
        </author>
        <link href="https://nomadbynature.xyz/stan-sie-pro-zmiana-na-lepsze/"/>
        <id>https://nomadbynature.xyz/stan-sie-pro-zmiana-na-lepsze/</id>
            <category term="Biblioteczka Nomady"/>

        <updated>2021-12-31T15:53:02+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/67/zostan-profesjonalista-ksiazka.png" alt="napis-level-up-sylwetka-dziewczyny-zadjacej-cios" />
                    Byłam niezdecydowana co do książki "Stań się Pro" Steven'a Pressfield'a. Czy jest marnotrawstwem czasu, czy obowiązkową pozycją w biblioteczce twórców?&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/67/zostan-profesjonalista-ksiazka.png" alt="napis-level-up-sylwetka-dziewczyny-zadjacej-cios" />
                <p>Byłam niezdecydowana co do książki "Stań się Pro" Steven'a Pressfield'a.</p>
<p>Czy jest marnotrawstwem czasu, czy obowiązkową pozycją w <a href="https://nomadbynature.xyz/tags/biblioteczka-nomady/">biblioteczce twórców</a>?</p>
<p>Kiedy po lekturze zabrałam się za podsumowanie, wciąż miałam poczucie, że autor ciągle się powtarza. Że w tej kontynuacji książki <a href="https://nomadbynature.xyz/wojna-sztuki-ksiazka-dla-tworcow-steven-pressfield/">"Wojna Sztuki"</a> (o której pisałam wcześniej), przekazał naprawdę niewiele. Trochę się poirytowałam, mógł nam oszczędzić te dodatkowe 150+ stron.</p>
<p>Albo zapisać je jednym wyrażeniem, które moim zdaniem powinno brzmieć: 'wysoka etyka pracy'. Mogłoby również wyglądać tak:</p>
<div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="480" height="358" src="https://giphy.com/embed/GcSqyYa2aF8dy" frameborder="0" class="giphy-embed" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></div>
<p><a href="https://giphy.com/gifs/personal-shia-labeouf-just-saying-GcSqyYa2aF8dy">via GIPHY</a></p>
<h2>Refleksja nad książką "Stań się Pro"</h2>
<p>Potem przyszła jednak jak najbardziej potrzebna refleksja.</p>
<p>Zaczęłam zastanawiać się nad koncepcją profesjonalizmu. Doszłam do wniosku, że pod pojęciem tym (co pokazał Pressfield), mieści się zadziwiająco wiele.</p>
<h3>Kim jest profesjonalista?</h3>
<p>Jest przeciwieństwem amatora, ale to nie wyjaśnia całej sprawy.<br>Oto kilka cech profesjonalisty:</p>
<ul>
<li>stawia się do walki z własnymi słabościami i pracuje nad swoim rzemiosłem <strong>codziennie</strong></li>
<li>profesjonaliście zależy</li>
<li>dla profesjonalisty nie liczy się szybki zysk, <strong>gra długofalowo</strong></li>
<li>nawyki profesjonalisty przybliżają go do celu, choć</li>
<li>dla pro istotą są nie do końca wyniki pracy, a podejście do niej. Wyniki są ważne, ale wtórne.</li>
<li>pro kocha to co robi, żyje tym co robi</li>
</ul>
<p>Jest jeszcze jedna bardzo istotna sprawa: <strong>Profesjonalizm to nie dyplom</strong> renomowanej uczelni na ścianie ani certyfikat ukończenia kursu.</p>
<figure class="post__image align-center"><a href="https://gdziekupic.to/buybox.html?id=9069&amp;oid=127657657"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/67/okladka-turning-pro-pressfield.jpeg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/67/responsive/okladka-turning-pro-pressfield-xs.jpeg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/67/responsive/okladka-turning-pro-pressfield-sm.jpeg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/67/responsive/okladka-turning-pro-pressfield-md.jpeg 768w"  alt="" width="376" height="600"></figure></a></p>
<h3>Jak stać się pro?</h3>
<p>Przemiana z amatora w profesjonalistę zaczyna się na poziomie wewnętrznym, <strong>na poziomie tożsamości</strong>.</p>
<p>Ja sama często skupiam się na praktycznych aspektach budowania dobrych nawyków, czy sposobach na większą motywację. Zapominając tym samym o potędze wewnętrznego głosu.</p>
<p>Na stronach "Stań się Pro" panicznie szukałam technik i 'sztuczek' na to jak dokonać przemiany. Ta książka ich nie daje, przynajmniej nie w taki sposób, w jaki wiele z nas oczekuje od poradnika.</p>
<p>Najpierw podjęta musi być wewnętrzna decyzja o zmianie tożsamości (nie, nie musisz zmieniać imienia i nazwiska ;P). <strong>Nawyki są więc wypadkową tej decyzji, nie odwrotnie.</strong></p>
<p>Takie podejście do budowania pozytywnych nawyków i wprowadzania zmian w życie, proponuje również James Clear w swojej książce 'Atomic Habits'. Nazywa on to 'identity-based habits'.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/67/tozsamosc.png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/67/responsive/tozsamosc-xs.png 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/67/responsive/tozsamosc-sm.png 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/67/responsive/tozsamosc-md.png 768w"  alt="diagram-wyniki-dzialania-tozsamosc-nawyki" width="500" height="500"></figure>
<p>Zauważcie strzałki na diagramie. Można skupić się na wynikach, np. schudnę 20kg. Albo skupić się na tożsamości, np. jestem osobą, która ćwiczy codziennie, i pracować 'od wewnątrz na zewnątrz'.</p>
<h2>Podsumowanie</h2>
<p>Jeśli nie jesteś gotowy na zmiany, na stanie się pro to książka <a href="https://gdziekupic.to/buybox.html?id=9069&amp;oid=127657657">'Stań się Pro'</a> może zadziałać jak kubeł zimnej wody.</p>
<p>Bo faktem jest, że jeśli chcemy zmienić nasze życie, to po prostu musimy to zrobić. <strong>Sami.</strong></p>
<p><strong>Nie musisz być ekspertem, aby być pro! </strong>Każdy punkt wyjścia jest dobry, ważne, aby obrać właściwy kierunek. Ta książka to dobry punkt wyjścia dla pełnych wątpliwości we własnej siły i możliwości początkujących twórców. </p>
<p>O artystach myślimy często jako o ludziach natchnionych z wielkimi, o wiele większymi niż nasz talentami. Geniusze bez wątpienia istnieją, ale to nie może być naszą wymówką do niespełniania własnych aspiracji. Wszyscy zmagamy się z podobnymi wewnętrznymi rozterkami.</p>
<p>Podejdźmy do nich z etosem wojownika i profesjonalisty.</p>
<p>
<script src="https://buybox.click/js/widget.min.js"></script>
</p>
<div id="buybox-l7et" class="bb-widget" data-bb-id="9069" data-bb-oid="127657657"> </div>
<p><span style="color: var(--headings-color); font-family: var(--font-base); font-size: calc(1.42383em + 0.17798 * ((100vw - 49rem) / 51)); font-weight: var(--font-weight-bold); letter-spacing: -0.03rem;">Zapisz się do newsletter'a</span></p>
<form id="revue-form" action="https://www.getrevue.co/profile/nomadbynature/add_subscriber" method="post" name="revue-form" target="_blank">
<div id="revue-embed">
<div class="revue-form-group"><input id="member_email" class="revue-form-field" name="member[email]" type="email" placeholder="Twój adres e-mail"></div>
<div class="revue-form-group"><input id="member_first_name" class="revue-form-field" name="member[first_name]" type="text" placeholder="Twoje imię"></div>
<div class="revue-form-actions"><input id="member_submit" name="member[subscribe]" type="submit" value="Subskrybuję"></div>
<div class="revue-form-footer">Poprzez subskrypcję zgadzasz się na <a target="_blank" href="https://www.getrevue.co/terms" rel="noopener">Warunki</a> i <a target="_blank" href="https://www.getrevue.co/privacy" rel="noopener">Politykę Prywatności</a> Revue.</div>
</div>
</form>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Wojna Sztuki - inspiracja dla twórców</title>
        <author>
            <name>Agnieszka</name>
        </author>
        <link href="https://nomadbynature.xyz/wojna-sztuki-ksiazka-dla-tworcow-steven-pressfield/"/>
        <id>https://nomadbynature.xyz/wojna-sztuki-ksiazka-dla-tworcow-steven-pressfield/</id>
            <category term="Produktywność"/>
            <category term="Biblioteczka Nomady"/>

        <updated>2021-12-31T19:48:42+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/66/walka-sztuki-ksiazka-dla-tworcow.png" alt="obraz-dwoch-boksujacych-na-trawie-napis-wygraj-wewnetrzna-walke" />
                    O "Wojnie Sztuki" autorstwa Steven'a Pressfield'a mogę powiedzieć: spodziewałam się zupełnie innej książki. Spodziewałam się książki typu know-how, 10 haków&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/66/walka-sztuki-ksiazka-dla-tworcow.png" alt="obraz-dwoch-boksujacych-na-trawie-napis-wygraj-wewnetrzna-walke" />
                <p>O "Wojnie Sztuki" autorstwa Steven'a Pressfield'a mogę powiedzieć: <strong>spodziewałam się zupełnie innej książki.</strong></p>
<p>Spodziewałam się książki typu know-how, 10 haków jak tworzyć więcej, szybciej. Gdzie i jak szukać motywacji? 100 sposobów na kreatywność. Jednak mimo, że książka od lat jest wśród bestsellerów na temat kreatywności, ja bym jej w tej kategorii nie umieściła. A może...?</p>
<p>Po lekturze otrzymałam prezent nie w postaci 'sposobów na...' a przypomnienia (upomnienia?!) i inspiracji.</p>
<p>Od inspiracji do kreatywności jest już bliżej.</p>
<div class="post__toc">
<h3>Spis treści</h3>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1fo0756hh14">Dla kogo jest książka "Wojna Sztuki"?</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fo0756hh15">O książce 'Wojna Sztuki'</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1fo07iq071k">Ego i ja</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fo07iq071l">Opór - wróg który nie znika</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fo07iq071m">Amator kontra Profesjonalista</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1fo0ei2n949">Co dalej?</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="mcetoc_1fo0756hh14">Dla kogo jest książka "Wojna Sztuki"?</h2>
<p>Książka skierowana jest w dużym stopniu do twórców.</p>
<p>Tradycyjnie za takich możemy uznać pisarzy, poetów, muzyków, malarzy...a w dzisiejszych czasach do listy dorzucimy twórców internetowych, np. youtuberów, bloggerów, twórców podcastów...</p>
<p>Jednak <strong>zawarty w niej przekaz jest bardziej uniwersalny</strong>. A samo słowo twórca, również interpretowane może być na różne sposoby.</p>
<p>Jeśli brak ci motywacji, potrzebujesz przysłowiowego 'kopniaka' Wojna Sztuki to dobry sposób na przypomnienie sobie o priorytetach i źródło inspiracji do działania.</p>
<figure class="post__image"><a href="https://widget.buybox.click/buybox.html?id=9069&amp;oid=153087179" target="_blank" rel="noopener noreferrer"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/66/Wojna-Sztuki-ksiazka-Steven-Pressfield.jpeg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/66/responsive/Wojna-Sztuki-ksiazka-Steven-Pressfield-xs.jpeg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/66/responsive/Wojna-Sztuki-ksiazka-Steven-Pressfield-sm.jpeg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/66/responsive/Wojna-Sztuki-ksiazka-Steven-Pressfield-md.jpeg 768w"  alt="okladka-ksiazki-wojna-sztuki-steven-pressfield" width="445" height="468"></figure></a></p>
<h2 id="mcetoc_1fo0756hh15">O książce 'Wojna Sztuki'</h2>
<p>Książka 'The War of Art: Winning the Inner Creative Battle' napisana jest zwięźle i z nieczęsto spotykaną precyzją. Dlatego tak trudno ją streścić czy podsumować! Każde słowo wydaje się być na wagę złota. Jeśli się coś odejmie, to ze stratą dla czytelnika.</p>
<p><span style="text-decoration: underline;">Podzielę się jednak najważniejszymi lekcjami, które wyciągnęłam z lektury:</span></p>
<h3 id="mcetoc_1fo07iq071k">Ego i ja</h3>
<p>Wszyscy wiedziemy podwójne życie.</p>
<p>Codzienne, materialne, niekoniecznie nudne, i drugie nieprzeżyte życie w sferze myśli, pragnień, niedoświadczonych przygód i niezrealizowanych planów.</p>
<p>I choć są w opozycji, każde jest nam potrzebne, ego nie istnieje bez ja, a ja nie poradzi sobie bez ego. </p>
<p>Zadaniem człowieka jest <strong>odkrycie swojego prawdziwego ja</strong> (the self) i podążanie jego drogą.</p>
<p><strong>Na przeszkodzie między materialnym życiem a naszym prawdziwym powołaniem stoi opór.</strong></p>
<h3 id="mcetoc_1fo07iq071l">Opór - wróg który nie znika</h3>
<p>Jako twórcy, jako ludzie musimy zrozumieć parę spraw:</p>
<ul>
<li>opór jest z nami zawsze i wszędzie</li>
<li>musimy codziennie być czujni i gotowi, aby stawić mu czoła</li>
<li>jest tym większy, im bardziej nam na czymś zależy</li>
<li>opór objawia się na różne sposoby i 'używa' różnych sztuczek, aby oddalić nas od osiągnięcia naszego celu - prokrastynacja, strach, samodestrukcja, szukanie rozproszeń (np. <a href="https://nomadbynature.xyz/cyfrowy-minimalizm-cal-newport-sposob-na-uzaleznienie-od-smartphona/">w postaci ciągłego zerkania na telefon i social media</a>...), itp.</li>
</ul>
<p>Nie powiedziałabym, że jest to przesłanie optymistyczne. A jednak przyniosło mi ono ulgę i poczucie bycia zrozumianym. Dlaczego?</p>
<p>Bo każdy z nas się z tym zmaga, to element bycia człowiekiem. Choć oporowi stawić czoła musimy samodzielnie, nie jesteśmy odizolowani w jego odczuwaniu.</p>
<p>Nie definiuje nas opór, ale to jak sobie z nim poradzimy. A to mnie napawa optymizmem! Siedzę, pracuję nad blogiem, piszę ten artykuł i myślę sobie - lewy sierpowy dla oporu! </p>
<h3 id="mcetoc_1fo07iq071m">Amator kontra Profesjonalista</h3>
<p>Nie można jednak popaść w przesadną pychę. To tylko tępi nasze czujne zmysły. A opór nie śpi, tylko czeka na chwilę naszej nieuwagi.</p>
<p>Dlatego potrzebna nam jest broń, która pomoże w tej codziennej walce o samych siebie.</p>
<p><strong>Ta broń to zostanie profesjonalistą.</strong></p>
<p>Autor S.Pressfield zauważył, że słowo amator pochodzi z łacińskiego <i class="Latn mention" lang="la">amātōr</i> - miłośnik. Podobnie jest w języku polskim. Słowo amator może przyjąć znaczenie nowicjusz, lub entuzjasta, miłośnik czegoś.<br>Nie znaczy to, że profesjonalista nie kocha tego co robi. Ale jest różnica między lubieniem czegoś, nawet bardzo, a byciem czymś.</p>
<p>Robert Lewandowski nie lubi piłki nożnej, on żyje piłką nożną.</p>
<p>Profesjonalista musi być, żyć, oddychać tym co kocha. Czy pada deszcz, czy świeci słońce.</p>
<p>Bez przerwy, bez lenistwa, bez pychy, bez wymówek, bez szukania poklasku, bez megalomanii. <strong>Profesjonalista konsekwentnie dąży do lepszej, prawdziwej wersji samego siebie.</strong></p>
<p>Nikt nie obiecywał, że będzie łatwo. </p>
<blockquote>
<p>It is one thing to study war and another to live the warrior’s life.   —Telamon z Arkadii, V wiek p.n.e.</p>
</blockquote>
<p>
<script src="https://buybox.click/js/widget.min.js"></script>
</p>
<div id="buybox-8wyx" class="bb-widget" data-bb-id="9069" data-bb-oid="153087179"> </div>
<h2 id="mcetoc_1fo0ei2n949">Co dalej?</h2>
<p>Książka "Wojna Sztuki" nie jest typowym poradnikiem, którego początkowo się spodziewałam. Jednak cenne rady kryją się w każdym zdaniu i pomiędzy nimi.</p>
<p>Autor świetnie podsumował status quo, to że każdy z nas odczuwa opór. Czego mi natomiast zabrakło, to bardziej konkretnych wskazówek, jak zmienić się z amatora w profesjonalistę.</p>
<p>Na szczęście, <strong>książka ma kontynuację</strong>, właśnie na ten temat. Już zabieram się do lektury 'Turning Pro' Steven'a Pressfield'a. Liczę że znajdę tam parę inspiracji, którymi oczywiście podzielę się z wami już wkrótce. <span style="text-decoration: underline;">Update:</span> Artykuł jest już na blogu! <a href="https://nomadbynature.xyz/stan-sie-pro-zmiana-na-lepsze/">Tutaj przeczytasz o 'Stań się Pro'</a>.</p>
<p>Dzięki stosowanej przeze mnie <a href="https://nomadbynature.xyz/jak-robic-notatki-jak-ekspert-o-ksiazce-how-to-take-smart-notes/">metodzie robienia notatek Zettelkasten</a> oprócz dzisiejszego podsumowania książki, pracuję również nad dodatkowym postem dotyczącym 10 lekcji, które z niej wyniosłam. Opatrzonych badaniami naukowymi, które od innej strony wyjaśniają zjawiska opisane w książce.</p>
<p>Na stronie autora (w j.angielskim), znajdziecie również <a href="https://stevenpressfield.com/start-here/">mini-quiz</a>, który pomoże wam zidentyfikować, która z jego książek będzie dla was najbardziej przydatna na danym etapie życia twórczego.</p>
<p> </p>
<form id="revue-form" action="https://www.getrevue.co/profile/nomadbynature/add_subscriber" method="post" name="revue-form" target="_blank">
<div id="revue-embed">
<div class="revue-form-group"><input id="member_email" class="revue-form-field" name="member[email]" type="email" placeholder="Twój adres e-mail"></div>
<div class="revue-form-group"><input id="member_first_name" class="revue-form-field" name="member[first_name]" type="text" placeholder="Twoje imię"></div>
<div class="revue-form-actions"><input id="member_submit" name="member[subscribe]" type="submit" value="Subskrybuję"></div>
<div class="revue-form-footer">Poprzez subskrypcję zgadzasz się na <a target="_blank" href="https://www.getrevue.co/terms" rel="noopener">Warunki</a> i <a target="_blank" href="https://www.getrevue.co/privacy" rel="noopener">Politykę Prywatności</a> Revue.</div>
</div>
</form>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Najlepsze atrakcje Chiapas - co robić w Meksyku?</title>
        <author>
            <name>Agnieszka</name>
        </author>
        <link href="https://nomadbynature.xyz/atrakcje-chiapas-co-zwiedzic-w-meksyku/"/>
        <id>https://nomadbynature.xyz/atrakcje-chiapas-co-zwiedzic-w-meksyku/</id>
            <category term="Podróże"/>
            <category term="Meksyk"/>

        <updated>2021-12-15T14:46:54+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/kolorowe-tkaniny-chiapas-meksyk.jpg" alt="kolorowe-tkaniny-stanu-chiapas-w-meksyku" />
                    Chiapas to pełen atrakcji, południowy meksykański stan graniczący z Gwatemalą. Ba! Kiedyś nawet należał do Gwatemali. Po spędzeniu tam paru&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/kolorowe-tkaniny-chiapas-meksyk.jpg" alt="kolorowe-tkaniny-stanu-chiapas-w-meksyku" />
                <p>Chiapas to pełen atrakcji, południowy meksykański stan graniczący z Gwatemalą. Ba! Kiedyś nawet należał do Gwatemali.</p>
<p>Po spędzeniu tam paru miesięcy już na zawsze będzie mi się <strong>kojarzył z kulturą rdzennych mieszkańców, kościołem Coca-Coli, Zapatystami, przepiękną naturą, pox i niebieskimi tortillami</strong>.</p>
<p>Zostanie w moim sercu jako miejsce niezwykle różnorodne.</p>
<p><strong>A jak wy chcielibyście zapamiętać Chiapas?</strong> Nie wszystko da się zaplanować, ale rozeznanie pomoże w zebraniu możliwie najpiękniejszych wspomnień.<br><br>Oto moje propozycje na udany pobyt w tej części Meksyku.</p>
<div class="post__toc">
<h3>Spis treści</h3>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1fmb9u0m81bp">Co zobaczyć w Chiapas?</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1fmb9u0m81bq">San Cristobal de Las Casas</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fmb9u0m81br">Kanion Sumidero</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fmb9u0m81bs">San Juan Chamula i Kościół Coca-coli</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fmb9u0m81bt">San Lorenzo Zinacantan</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fmb9u0m81bu">Zapatyści</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fmb9u0m81bv">Palenque</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fmb9u0m81c0">Agua Azul - wodospady</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fmb9u0m81c1">Lagos de Montebello</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fmb9u0m81c2">Lagos de Colon i Ruiny Lagartero</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fmb9u0m81c3">Las Nubes - wodospady</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1fmbae83c1ep">Co robić w Chiapas?</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1fmbae83c1eq">Spróbuj pox</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fmbae83c1er">Zrób własną tabliczkę czekolady</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fmbae83c1es">Przejdź się do Gwatemali</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fmsb9qn01m">Odwiedź lokalny rynek</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fmbae83c1et">Zapisz się na lekcję hiszpańskiego</a></li>
</ul>
</li>
</ul>
</div>
<h2 id="mcetoc_1fmb9u0m81bp">Co zobaczyć w Chiapas?</h2>
<h3 id="mcetoc_1fmb9u0m81bq">San Cristobal de Las Casas</h3>
<p>O ile Tuxtlę, stolicę stanu Chiapas, można spokojnie ominąć, to nie można ominąć San Cristobal, czyli kulturowej stolicy regionu.</p>
<p>San Cristobal przyciąga co roku wielu turystów i podróżników, wolne duchy, ludzi lubiących eksperymentować, hipisów, artystów i rewolucjonistów. Wielu z nich przyjeżdża na parę dni, a zostaje na kilka miesięcy i dłużej. Co takiego ma w sobie to miasto?<br><br>W San Cristobal wiele się może podobać, robiąca wrażenie, dobrze zachowana architektura kolonialna, wiele ciekawych elementów kulturowych, wydarzenia organizowane przez lokalną społeczność i przyjezdnych.</p>
<div class="gallery-wrapper"><div class="gallery"  data-is-empty="false" data-columns="2">
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/gallery/katedra-san-cristobal.jpeg" data-size="1024x1280"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/gallery/katedra-san-cristobal-thumbnail.jpeg" alt="katedra-san-cristobal" width="720" height="900"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/gallery/murale-san-cristobal.jpeg" data-size="960x1200"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/gallery/murale-san-cristobal-thumbnail.jpeg" alt="dziewczyna-siedzaca-na-tle-muralu-niebieskiego-jaguara" width="720" height="900"></a></figure>
</div></div>
<p><strong>Jak na takie małe miasto San Cristobal jest bardzo kosmopolityczny.</strong> Znajdziemy tu lokalne restauracje serwujące tacos, pyszne zupy, chalupas, ale również jak dla mnie najlepszą w Meksyku restaurację tajską.<br><br><strong>Główny deptak San Cristobal - Real de Guadalupe</strong>, a właściwie całe stare miasto, tętnią życiem i w dzień i w nocy. Bazary olśniewają ferią barw za dnia, a w nocy mienią się kolorowymi światełkami. W tle zawsze gra muzyka, powietrze pachnie kawą lub czekoladą.</p>
<p>Choć w San Cristobal może być całkiem chłodno (miasto położone jest na wysokości ok. 2200 m n.p.m.), raczej nie zmarzniemy. Rozgrzeją nas albo wysokoprocentowy pox, albo wełniane szale sprzedawane na każdym kroku przez lokalne kobiety. <br><br>Co ciekawe, <strong>San Cristobal jest meksykańską stolicą bursztynu</strong>! Podobnie jak nasz Gdańsk. Możemy tu zwiedzić nawet muzeum tej kopalnej żywicy. Są też inne muzea i piękne zabytkowe kościoły, chociaż przyznam, że dla mnie ciekawsze jest to, jak żyją tam ludzie dziś.</p>
<p>San Cristobal oprócz bycia atrakcją samą w sobie, jest też dobrym punktem wypadowym do pobliskich interesujących miejsc, np. miejscowości Chamula.</p>
<h3 id="mcetoc_1fmb9u0m81br">Kanion Sumidero</h3>
<p>O wadze tej atrakcji, może świadczyć fakt, że Kanion Sumidero widnieje na herbie stanu Chiapas.</p>
<div class="gallery-wrapper"><div class="gallery"  data-is-empty="false" data-columns="2">
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/gallery/herb-stanu-chiapas-meksyk.png" data-size="598x816"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/gallery/herb-stanu-chiapas-meksyk-thumbnail.png" alt="" width="598" height="816"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/gallery/kanion-sumidero-chiapas.jpeg" data-size="1024x1280"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/gallery/kanion-sumidero-chiapas-thumbnail.jpeg" alt="" width="720" height="900"></a></figure>
</div></div>
<p>Jest to przepiękne miejsce. Efektem procesów geologicznych sprzed milionów lat i erozyjnego działania rzeki Grijalva jest <strong>kanion o ścianach wysokich na 1000 metrów</strong>. <br>Na rzece organizowane są spływy, podczas których można podziwiać strzelające pionowo w górę ściany Kanionu Sumidero, ciekawe formacje i nacieki skalne, wylegujące się w słońcu krokodyle oraz skaczące wśród gałęzi drzew małpy. <br><br>Wyjątkową jak dla mnie ciekawostką były <strong>czepiaki</strong>. Angielska nazwa tych małp to spider monkey (małpa-pająk). Czepiaki zostały reintrodukowane na teren Parku Narodowego Kanionu Sumidero kilka lat temu. Od tego czasu ich populacja już zdążyła wzrosnąć i miałam okazję zobaczyć małego czepiaka.<br><br>Małpy te mają długie i wyglądające na niezwykle wiotkie kończyny. Kiedy swobodnie przeskakują z gałęzi na gałąź, mogą rzeczywiście kojarzyć się z pająkami.<br><br>Przy okazji wizyty w kanionie, wycieczki często zatrzymują się w ważnym historycznie, pobliskim miasteczku <strong>Chiapa de Corzo</strong>. Warto urządzić sobie tutaj spacer, zobaczyć fontannę La Pila i kościół Santo Domingo. <br>Nie omieszkajcie spróbować także lokalnego specjału - <strong>pozol</strong>. To napój na bazie wody, zrobiony z kukurydzy i kakao. </p>
<p>Jeśli odwiedzacie Chiapa de Corzo w styczniu, możecie wziąć udział w festiwalu <strong>Fiesta de los Parachicos</strong>, który w 2010 r. został wpisany na listę światowego dziedzictwa kulturowego UNESCO.</p>
<h3 id="mcetoc_1fmb9u0m81bs">San Juan Chamula i Kościół Coca-coli</h3>
<p>Ta atrakcja Chiapas wzbudza chyba najwięcej emocji i zdziwienia wśród zagranicznych turystów.<br><br>Mowa o tzw. <strong>Kościele Coca-coli</strong>.<br>Oficjalnie zwanym Iglesia San Juan Bautista.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/chamula-kosciol-coca-coli-chiapas.png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/responsive/chamula-kosciol-coca-coli-chiapas-xs.png 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/responsive/chamula-kosciol-coca-coli-chiapas-sm.png 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/responsive/chamula-kosciol-coca-coli-chiapas-md.png 768w"  alt="" width="1000" height="700"></figure><br><br>Mieszkańcy miasteczka San Juan Chamula i okolic praktykują ciekawą odmianę <strong>synkretyzmu religijnego</strong>. Oznacza to, że ich wierzenia są mieszanką elementów różnego pochodzenia. W tym wypadku jest to przyniesiony przez hiszpańskich kolonizatorów katolicyzm oraz lokalne wierzenia i przesądy Majów Tzotzil.<br><br>Wbrew popularnej opinii, <strong>ludzie nie modlą się tu do Coca-Coli</strong>, a jedynie wykorzystują ją przy obrzędach. Z resztą widziałam parę wiernych, którzy mieli ze sobą Pepsi...<br><br>Jak poinformował mnie przewodnik, napoje gazowane mają na celu wywołanie bekania. A <strong>bekanie ma oczyszczać organizm</strong> z chorób i złych duchów. Podobno napoje te zastąpiły używany niegdyś do tego celu wysokoprocentowy alkohol - pox.</p>
<p>Wizyta w Kościele Coca-coli to, za sprawą odprawianych tam obrzędów i panującej atmosfery, przeżycie mistyczne, oszałamiające.<br><br>Choć lekkie odurzenie może być spowodowane głównie wdychaniem dymu setek (tysięcy?) świec, które pokrywają większość dostępnych powierzchni - stołów i podłogi. <br><br>Ściany pokryte są czarną sadzą od kopcących się świeczek.<br><br>Chodząc po kościele stąpa się po sosnowych igłach i nie wiem, jak to możliwe, że cała świątynia nie poszła jeszcze z dymem.<br><br>We wnętrzu stoją <strong>posągi katolickich świętych, przybrane w lokalne stroje i tkaniny</strong>. Nie ma typowego ołtarza głównego (choć architektura kościoła by na to wskazywała), gdzieś w rogu stoi chrzcielnica.<br><br>Nie ma też ławek, wierni siedzą bezpośrednio na podłodze. W tej pozycji modlą się i składają ofiary. W przypadku dużego nieszczęścia, prośby, czy choroby nawet z żywych kurczaków, którym szybko ukręcają łeb.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/coca-cola-w-chiapas-meksyk.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/responsive/coca-cola-w-chiapas-meksyk-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/responsive/coca-cola-w-chiapas-meksyk-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/responsive/coca-cola-w-chiapas-meksyk-md.jpg 768w"  alt="" width="900" height="506"></figure>
<p class="msg msg--success msg--highlight  msg--warning"><strong>Coca-Cola w Chiapas</strong> - znana na całym świecie marka budzi tu mieszane emocje. Chiapas ma najwyższe spożycie Coca-Coli na mieszkańca na świecie!<br>Według badania przeprowadzonego przez Chiapas and Southern Border Multidisciplinary Research Center, <strong><span style="text-decoration: underline;">przypada tu aż 2,2 litra na osobę dziennie</span></strong>. Dziennie! Czy tylko mnie to szokuje?<br><br>W niektórych, szczególnie zamieszkiwanych przez rdzenne społeczności miejscach, łatwiej jest kupić butelkę słodkiego napoju niż wody.<br><br>Dodatkowo, wiele osób nie ma dostępu do bieżącej wody pitnej i musi kupować wodę butelkowaną. Również salmonella jest w San Cristobal i okolicach dużym problemem (czego doświadczył na własnej skórze niejeden podróżnik).<br><br>Zadziwiające może się wydawać, że chociaż Chiapas jest stanem bogatym w zasoby wodne, w niektórych miejscach wody pitnej brakuje. <br><br>Głównym winowajcą jest niestety fabryka produkująca Coca-Colę. Ma ona tu bezpośredni wpływ na środowisko i na ludzi. Nadmierne zużycie wody powoduje wysychanie studni, trudności w dostępie do wody pitnej i wody do nawadniania pól uprawnych. Nie mówiąc już o zdrowotnych konsekwencjach spożywania ogromnej ilości gazowanych, słodkich napojów.<br><br>Niestety w Meksyku jest wiele miejsc, gdzie interesy korporacji przeważyły nad dobrem lokalnych mieszkańców.<br><br>Więcej na temat Coca-coli w Chiapas przeczytacie w artykule na <a href="https://mexiconewsdaily.com/news/with-average-daily-consumption-of-2-2-liters-of-coca-cola-chiapas-leads-the-world/">mexiconewsdaily.com</a> (w j.angielskim)</p>
<h3 id="mcetoc_1fmb9u0m81bt">San Lorenzo Zinacantan</h3>
<p>W Zinacantan zachwyciły mnie 2 rzeczy, ręcznie robione, bajecznie kolorowe, wzorzyste tkaniny oraz fakt, że mieszkańcy rzeczywiście je noszą.</p>
<p>Nie na pokaz, ale aby podtrzymać tradycję, która wciąż żyje. Piękne tkane ręcznie ubrania są częścią zarówno ich codzienności, jak i świąt czy innych ważnych wydarzeń, jak śluby czy pogrzeby.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/zinacantan-tkaniny.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/responsive/zinacantan-tkaniny-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/responsive/zinacantan-tkaniny-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/responsive/zinacantan-tkaniny-md.jpg 768w"  alt="kobieta-tkająca-i-kolorowe-tkaniny-z-wzorami-kwiatowymi" width="900" height="675"></figure>
<p>Co prawda w Chiapas wszędzie można zobaczyć ludzi ubranych w ludowe stroje, ale w Zinacantan jeszcze bardziej rzuciło mi się to w oczy. Pewnie z uwagi na kwiatowe wzory.</p>
<p>Jak poinformował nas przewodnik, kwiatowe motywy pojawiły się w tych tradycyjnych tkaninach stosunkowo niedawno. Od ok. lat 50-tych ubiegłego wieku, kiedy to miasteczko stało się ważnym w regionie producentem kwiatów. Duża część miasteczka pokryta jest przez błyszczące dachy szklarni, w których uprawiane są róże. lilie, gipsówki, etc. na rynek wewnętrzny i międzynarodowy.</p>
<p><strong>Jak dojechać?</strong></p>
<p>Miejscowość Zinacantan najczęściej odwiedzana jest w ramach jednej wycieczki z Chamula. Miejsca są położone blisko siebie i tylko ok. 30 minut samochodem z San Cristobal. Jest to mocno utarty szlak i idzie mniej więcej tak: San Cristobal --&gt; Zinacantan --&gt; tkaniny, kwiaty ---&gt; Chamula --&gt; kościół Coca-coli --&gt; powrót do San Cristobal.</p>
<p>Organizowane są również wycieczki rowerowe lub konne. Jeśli jesteście zainteresowani taką alternatywą, popytajcie w lokalnych biurach turystycznych.</p>
<h3 id="mcetoc_1fmb9u0m81bu">Zapatyści</h3>
<p>To w Chiapas rozpoczął się rewolucyjny ruch Zapatystów.</p>
<p>EZLN - Ejército Zapatista de Liberación Nacional czyli Zapatystowska Armia Wyzwolenia Narodowegoto, <strong>to organizacja walcząca o prawa rdzennych mieszkańców w Meksyku.</strong></p>
<p>Ruch został uformowany w latach 80-tych XX wieku, a obecnie działa i szerzy swoje ideały na całym świecie, także w Polsce.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/mural-emiliano-zapata.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/responsive/mural-emiliano-zapata-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/responsive/mural-emiliano-zapata-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/responsive/mural-emiliano-zapata-md.jpg 768w"  alt="żółto-czarny-mural-emiliano-zapata-chiapas" width="900" height="506"></figure>
<p>Zapatyści w Chiapas mają swoje wioski, często położone w oddaleniu od większych miast. Ich siedliska stanowią w pewnym stopniu autonomię. Mają nawet własne szkoły, szpitale, sklepy.</p>
<p>Zapatyści produkują rękodzieło, które następnie jest sprzedawane np. na ulicach San Cristobal, jako pamiątki. Dochód ze sprzedaży przeznaczany jest na działalność organizacji.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/laleczki-zapatystow.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/responsive/laleczki-zapatystow-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/responsive/laleczki-zapatystow-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/responsive/laleczki-zapatystow-md.jpg 768w"  alt="kolorowe-laleczki-przedstawiajace-mieszkancow-chiapas-w-tradycyjnych-strojach-w-tle-ruiny-koscioła" width="900" height="506"></figure>
<p>W Chiapas można odwiedzić wioski Zapatystów, ale trzeba pamiętać, że (nie bez powodu), jest to społeczność raczej zamknięta i nieufna wobec obcych. Jeśli chcemy ją poznać i rzeczywiście nawiązać kontakt z Zapatystami, najlepiej znaleźć lokalnego przewodnika, który ma możliwość wprowadzić nas do społeczności.</p>
<h3 id="mcetoc_1fmb9u0m81bv">Palenque</h3>
<p>Połączenie bujnej roślinności i tajemniczych ruin dawnego miasta to przepis na coś nie z tego świata. Nic dziwnego, że <a href="https://nomadbynature.xyz/wycieczka-do-palenque-wodospadow-agua-azul-i-misol-ha-atrakcje-meksyku/">Ruiny Palenque</a> posłużyły jako plan do niektórych scen z filmu Predator.</p>
<p>Popularność tego miejsca nie spada i jest to jedna z najciekawszych atrakcji w Chiapas.<br>Jeśli jesteście głodni ciekawostek historycznych związanych z Palenque, koniecznie wybierzcie się tam z przewodnikiem, lub zatrudnijcie przewodnika już na miejscu.</p>
<div class="gallery-wrapper"><div class="gallery"  data-is-empty="false" data-columns="2">
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/gallery/ruiny-palenque-w-meksyku.jpg" data-size="900x506"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/gallery/ruiny-palenque-w-meksyku-thumbnail.jpg" alt="ruiny-palengue-meksyk-chiapas" width="720" height="405"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/gallery/wizyta-w-ruinach-miasta-palenque-meksyk.jpg" data-size="900x506"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/gallery/wizyta-w-ruinach-miasta-palenque-meksyk-thumbnail.jpg" alt="dziewczyna-na-tle-ruin-w-palenque" width="720" height="405"></a></figure>
</div></div>
<p>Po drodze do ruin i podczas zwiedzania, nie omieszkajcie przysłuchiwać się dźwiękom dżungli, kto wie, może uda się wam usłyszeć wyjca!</p>
<h3 id="mcetoc_1fmb9u0m81c0">Agua Azul - wodospady</h3>
<p>Nie lubię mówić, że jakaś atrakcja jest najlepsza, czy najpiękniejsza, bo to często kwestia gustu i preferencji.</p>
<p>Ale wodospady Agua Azul w promieniach zachodzącego słońca zrobiły na mnie ogromne wrażenie.</p>
<div class="gallery-wrapper"><div class="gallery"  data-is-empty="false" data-columns="2">
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/gallery/wodospady-agua-azul-meksyk.jpg" data-size="900x506"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/gallery/wodospady-agua-azul-meksyk-thumbnail.jpg" alt="dziewczyna-na-tle-wodospadu-i-niebieskiej-wody" width="720" height="405"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/gallery/kaskady-agua-azul-meksyk.jpg" data-size="900x506"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/gallery/kaskady-agua-azul-meksyk-thumbnail.jpg" alt="widok-z-góry-na-kaskady-agua-azul" width="720" height="405"></a></figure>
</div></div>
<p>Na wizytę nie zapomnijcie zabrać stroju kąpielowego, bo w przepięknej błękitnej wodzie można się kąpać.</p>
<p>Po więcej informacji zajrzyjcie tutaj: <a href="https://nomadbynature.xyz/wycieczka-do-palenque-wodospadow-agua-azul-i-misol-ha-atrakcje-meksyku/">Wodospady Agua Azul w Meksyku</a>, a jeśli wolicie formę video, zapraszam do oglądania filmu z <a href="https://www.youtube.com/watch?v=PRJ6cbqAIPk&amp;amp">Agua Azul</a> na moim kanale YouTube:</p>
<p> </p>
<div class="container">
<figure class="post__video"><iframe loading="lazy" width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/PRJ6cbqAIPk?amp" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></figure>
</div>
<p> </p>
<h3 id="mcetoc_1fmb9u0m81c1">Lagos de Montebello</h3>
<p>Jak dla mnie Lagos de Montebello to takie meksykańskie Mazury.</p>
<p>Pełno tu jezior, lasów i o dziwo nie tak dużo komarów... Myślę, że to idealne miejsce na kilkudniowy odpoczynek wśród natury, szumu drzew i śpiewu ptaków. <br>Jeśli lubicie wieczorne rozmowy przy ognisku, przesiadywanie w bujanym fotelu na tarasie czy migające jak gwiazdy świetliki, to warto to miejsce wpisać na listę 'do odwiedzenia'.</p>
<div class="gallery-wrapper"><div class="gallery"  data-is-empty="false" data-columns="2">
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/gallery/jeziora-montebello-chiapas.jpg" data-size="900x506"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/gallery/jeziora-montebello-chiapas-thumbnail.jpg" alt="dziewczyna-stojaca-na-skale-w-jeziorze" width="720" height="405"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/gallery/5-jezior-montebello.jpg" data-size="900x506"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/gallery/5-jezior-montebello-thumbnail.jpg" alt="niebieskio-turkusowe-jezioro-montebello-widziane-z-gory" width="720" height="405"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/gallery/jezioro-tziscao-meksyk.jpg" data-size="900x506"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/gallery/jezioro-tziscao-meksyk-thumbnail.jpg" alt="brzeg-i-niezwykle-błękitne-wody-jeziora-tziscao" width="720" height="405"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/gallery/goraca-czekolada-chiapas.jpg" data-size="800x600"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/gallery/goraca-czekolada-chiapas-thumbnail.jpg" alt="kubek-goracej-czekolady-na-tle-jeziora" width="720" height="540"></a></figure>
</div></div>
<p>Więcej na temat wypadu do Montebello i tego jak go sobie zorganizować: <a href="https://nomadbynature.xyz/lagos-de-montebello-poznaj-atrakcje-chiapas/">Lagos de Montebello - poznaj atrakcje Chiapas</a>. A tutaj macie nagranie z wycieczki:</p>
<p> </p>
<div class="container">
<figure class="post__video"><iframe loading="lazy" width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/p2L9FI0DVng" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></figure>
</div>
<p> </p>
<h3 id="mcetoc_1fmb9u0m81c2">Lagos de Colon i Ruiny Lagartero</h3>
<p>Chiapas to meksykański stan wody (aż 30% wód powierzchniowych Meksyku znajduje się właśnie w tym stanie), także atrakcji wodnych tutaj nie brakuje.</p>
<p>I nie mówię o basenach czy aquaparkach! Tutaj aquaparki tworzy sama natura.</p>
<p><strong>Lagos de Colon to miejsce rzadziej odwiedzane przez zagranicznych turystów</strong>, niż popularny Kanion Sumidero czy El Chiflon. Co nie znaczy, że jest to miejsce mniej atrakcyjne. Po prostu trochę ciężej tu dojechać. Ale jak już dojedziemy szmaragdowe wody jezior Colon i piękne kaskady z ukrytymi pod nimi jaskiniami wynagrodzą nam cały trud.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/jeziora-lagos-de-colon-meksyk.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/responsive/jeziora-lagos-de-colon-meksyk-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/responsive/jeziora-lagos-de-colon-meksyk-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/responsive/jeziora-lagos-de-colon-meksyk-md.jpg 768w"  alt="drzewo-pochylone-nad-jeziorem-o-szmaragdowej-wodzie" width="900" height="506"></figure>
<p>Dodatkową atrakcją w okolicy są mało znane, osadzone na wyspie <strong>Ruiny Lagartero</strong>.</p>
<p>Jak dojechać do szmaragdowych jezior i ruin Lagartero, zdradzam tutaj: <a href="https://nomadbynature.xyz/atrakcje-chiapas-lagos-de-colon/">Atrakcje Chiapas - Lagos de Colon.</a> Nagranie z pobytu znajdziecie na kanele <a href="https://www.youtube.com/watch?v=CwDtxw2UUx4">Nomadów z Natury</a>.</p>
<h3 id="mcetoc_1fmb9u0m81c3">Las Nubes - wodospady</h3>
<p>Jest to atrakcja dla zmotoryzowanych lub zdeterminowanych.<br>My byliśmy zdeterminowani.</p>
<p>Do Las Nubes (co w j.hiszpańskim oznacza chmury, obłoczki), nie da się dotrzeć transportem publicznym bezpośrednio z San Cristobal.<br>My jednak jechaliśmy z Tziscao, część drogi minibusem, a potem szczęśliwie udało nam się złapać na stopa ciężarówkę.</p>
<p>Z Comitan jedzie do Las Nubes jeden minibus dziennie, wyjeżdża rano, a wraca wczesnym popołudniem (dlatego ciężko zrobić sobie tutaj jednodniowy wypad).</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/wodospady-las-nubes.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/responsive/wodospady-las-nubes-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/responsive/wodospady-las-nubes-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/responsive/wodospady-las-nubes-md.jpg 768w"  alt="dziewczyna-stojaca-na-tle-biało-błękitnago-szerokiego-wodospadu" width="900" height="506"> </figure>
<p>Nocleg w Las Nubes jest niestety bardzo drogi. W okolicy znajduje się tylko jeden ośrodek z domkami letniskowymi. <strong>Mamy 2 (może 3) wyjścia:</strong></p>
<ul>
<li>jedziemy do Las Nubes i zostajemy tylko na chwilę (2-3 godziny), aby zdążyć na minivana z powrotem do miasta.</li>
<li>Albo płacimy za drogi nocleg.</li>
<li>ewentualna trzecia opcja to, nocleg we własnym namiocie/hamaku</li>
</ul>
<p>Żeby w pełni docenić piękno Las Nubes lepiej jest zaplanować sobie tam pobyt z noclegiem, albo jechać własnym transportem, w innym wypadku strasznie się umęczymy.</p>
<p>Miejsce jest niewątpliwie bardzo urokliwe i żałuję, że nie spędziłam tam więcej czasu. Kaskady rzeczywiście wyglądają jak 'chmurki', bo czysta, błękitna woda przepięknie się pieni.</p>
<hr>
<h2 id="mcetoc_1fmbae83c1ep">Co robić w Chiapas?</h2>
<p>Oprócz miejsc do zwiedzania, jest jeszcze parę rzeczy, które warto doświadczyć w Chiapas.</p>
<h3 id="mcetoc_1fmbae83c1eq">Spróbuj pox</h3>
<p>Pox (czyt. posz), to unikalny wysokoprocentowy alkohol produkowany w Chiapas na bazie trzciny cukrowej i kukurydzy.</p>
<p>Tani nieźle pali w gardło, ale ten lepszej jakości jest całkiem smaczny. Szczególnie ten smakowy, np. czekoladowy, kawowy czy o aromacie hibiskusa. Pox ma moc od 19 do ~53%.</p>
<p>Nie jest tak znany jak <a href="https://nomadbynature.xyz/jaka-jest-roznica-miedzy-mezcalem-a-tequila-ciekawostki-z-podrozy-po-meksyku/">mezcal czy tequila</a> , ale powoli zdobywa popularność i entuzjastów.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/alkohol-pox.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/responsive/alkohol-pox-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/responsive/alkohol-pox-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/responsive/alkohol-pox-md.jpg 768w"  alt="butelki-na-stole-z-meksykanskim-alkoholem-pox" width="900" height="506"></figure>
<p>Będąc w Chiapas na pewno nie zabraknie okazji, aby go spróbować.</p>
<h3 id="mcetoc_1fmbae83c1er">Zrób własną tabliczkę czekolady</h3>
<p>Najlepsze ziarna kakao w Meksyku pochodzą podobno z rejonu dżungli Lancadon. Jedynego dziewiczego lasu w Meksyku, który jest na tyle rozległy, że może podtrzymać populację jaguarów. </p>
<p>Z takich ziaren można następnie przygotować nie byle jaką czekoladę! W samym San Cristobal jest pełno manufaktur, gdzie właściciele-rzemieślnicy z chęcią pokażą nam tajniki wytwarzania tego przysmaku. Ja dołączyłam do warsztatów w <a href="https://www.facebook.com/teinvitouncafen/">Te Invito un Cafe</a>.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/ziarno-kakaowca.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/responsive/ziarno-kakaowca-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/responsive/ziarno-kakaowca-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/responsive/ziarno-kakaowca-md.jpg 768w"  alt="ziarno-kakaowca-całe-i-pokruszone" width="900" height="506"></figure>
<p>Taka własnoręcznie robiona czekolada, smakuje najlepiej, a cały proces jej przygotowania to przygoda nie do przegapienia. </p>
<figure class="post__video"><iframe loading="lazy" width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/mwx29BSrpZs" allowfullscreen="allowfullscreen" data-mce-fragment="1"></iframe></figure>
<div class="container"> </div>
<h3 id="mcetoc_1fmbae83c1es">Przejdź się do Gwatemali</h3>
<p>Przy okazji wizyty w Lagos de Montebello, jest możliwość wybrania się na spacer do Gwatemali. Bez wiz, bez kontroli paszportowej. <strong>Wystarczy dotrzeć do <a href="https://nomadbynature.xyz/lagos-de-montebello-poznaj-atrakcje-chiapas/">Lago Internacional</a></strong> - Jeziora Międzynarodowego i swobodnie przejść się jego brzegiem.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/witamy-w-gwatemali-jezioro-miedzynarodowe.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/responsive/witamy-w-gwatemali-jezioro-miedzynarodowe-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/responsive/witamy-w-gwatemali-jezioro-miedzynarodowe-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/responsive/witamy-w-gwatemali-jezioro-miedzynarodowe-md.jpg 768w"  alt="dziewczyna-na-tle-muralu-ze-slowami-witamy-w-gwatemail-w-jezyku-hiszpanskim" width="900" height="506"></figure>
<p>Szkoda, że nie ma możliwości przepłynięcia się wodami jeziora z jednej strony granicy na drugą.</p>
<h3 id="mcetoc_1fmsb9qn01m">Odwiedź lokalny rynek</h3>
<p>Uwielbiam odwiedzać lokalne ryneczki ze świeżymi warzywami i owocami. Niezależnie od tego, czy muszę zrobić zakupy czy nie.</p>
<p>Dla mnie taki market to swego rodzaju mikrokosmos. W jednym miejscu zobaczymy cały przekrój nie tylko dostępnych produktów, ale i przekrój społeczeństwa. Zobaczymy jak i co na co dzień kupują mieszkańcy. Czy się targują? Jakie produkty są najbardziej popularne? Jakie lokalne i nietypowe przysmaki na nas czekają.</p>
<p>W <a href="https://nomadbynature.xyz/10-atrakcji-w-okolicy-miasta-oaxaca-co-zobaczyc-czego-doswiadczyc/">Oaxaca</a> na takim ryneczku po raz pierwszy próbowałam chapulines - suszonych świerszczy. A w Chiapas pozol i <strong>niebieskich tortilli</strong> (są robione z niebieskiej odmiany kukurydzy).</p>
<div class="gallery-wrapper"><div class="gallery"  data-is-empty="false" data-columns="2">
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/gallery/robienie-tortilli-2.jpg" data-size="900x621"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/gallery/robienie-tortilli-2-thumbnail.jpg" alt="kobiety-robiące-tortille-w tradycyjnych-strojach-chiapas" width="720" height="497"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/gallery/tortilla-na-wage-2.jpg" data-size="900x506"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/gallery/tortilla-na-wage-2-thumbnail.jpg" alt="niebieskie-tortille-sprzedawane-na-wagę" width="720" height="405"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/gallery/owoce-chiapas-2.jpg" data-size="900x506"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/65/gallery/owoce-chiapas-2-thumbnail.jpg" alt="różne-owoce-ułożone-w-piramidki-na-straganie" width="720" height="405"></a></figure>
</div></div>
<p>Takie prozaiczne miejsce jak rynek, jest jak dla mnie pełne potencjału i życia. Polecam wam odwiedziny na <strong>Mercado Viejo od strony Diaz Ordaz</strong>, w San Cristobal.</p>
<p>Tylko się nie zgubcie wśród straganów i alejek!</p>
<h3 id="mcetoc_1fmbae83c1et">Zapisz się na lekcję hiszpańskiego</h3>
<p>Nie jest to pewnie atrakcja charakterystyczna dla samego Chiapas, ale z uwagi na dużą ilość podróżników i obcokrajowców, San Cristobal jest dobrym miejscem na odbycie paru lekcji hiszpańskiego.</p>
<p>Może i ty się skusisz?</p>
<p><span style="color: var(--headings-color); font-family: var(--font-base); font-size: calc(1.42383em + 0.17798 * ((100vw - 49rem) / 51)); font-weight: var(--font-weight-bold); letter-spacing: -0.03rem;">Zapisz się do newsletter'a</span></p>
<form id="revue-form" action="https://www.getrevue.co/profile/nomadbynature/add_subscriber" method="post" name="revue-form" target="_blank">
<div id="revue-embed">
<div class="revue-form-group"><input id="member_email" class="revue-form-field" name="member[email]" type="email" placeholder="Twój adres e-mail"></div>
<div class="revue-form-group"><input id="member_first_name" class="revue-form-field" name="member[first_name]" type="text" placeholder="Twoje imię"></div>
<div class="revue-form-actions"><input id="member_submit" name="member[subscribe]" type="submit" value="Subskrybuję"></div>
<div class="revue-form-footer">Poprzez subskrypcję zgadzasz się na <a target="_blank" href="https://www.getrevue.co/terms" rel="noopener">Warunki</a> i <a target="_blank" href="https://www.getrevue.co/privacy" rel="noopener">Politykę Prywatności</a> Revue.</div>
</div>
</form>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Prezent dla podróżnika i cyfrowego nomady</title>
        <author>
            <name>Agnieszka</name>
        </author>
        <link href="https://nomadbynature.xyz/prezent-dla-podroznika-i-cyfrowego-nomady/"/>
        <id>https://nomadbynature.xyz/prezent-dla-podroznika-i-cyfrowego-nomady/</id>

        <updated>2021-12-02T13:43:30+03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/63/prezent-cyfrowy-nomada.png" alt="" />
                    Wybór prezentu, który przynosi radość, nie jest łatwy. A takiego, który przynosi radość, jest użyteczny, lekki i mieści się w&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/63/prezent-cyfrowy-nomada.png" alt="" />
                <p>Wybór prezentu, który przynosi radość, nie jest łatwy.</p>
<p>A takiego, który przynosi radość, jest użyteczny, lekki i mieści się w plecaku czy walizce, jeszcze trudniejszy! Wybierając <strong>prezent dla podróżnika czy cyfrowego nomady</strong> miejmy, więc na uwadze ograniczenia jakie niesie ze sobą życie z walizki.</p>
<p>Każdy z nas na pewno wie ile niepotrzebnych rzeczy zdarza nam się zabrać na urlop... potem taszczymy ciężkie tobołki, dopłacamy za nadbagaż a do tego nie mamy miejsca na pamiątki...</p>
<p>Czyż nie lepiej zapobiec prezentowym gafom i sprawić bliskiej osobie prawdziwą frajdę?</p>
<div class="post__toc">
<h3>Spis treści</h3>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1flh1odn62m">Czym kierować się przy wyborze prezentu dla podróżnika?</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1flh4hoig6e">Prezenty dla podróżników i cyfrowych nomadów</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1flh4hoig6f">AeroPress - prezent dla kawosza</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1flh4hoig6g">Dysk do gry w Ultimate - prezent dla podróżującego sportowca</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1flo98vqjki">Ultra lekki hamak</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1flo5t59qbe">Sprzęt elektroniczny + gadżety</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1flo5t59qbf">Podstawka do laptopa</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1flo5t59qbg">Klawiatura i myszka Bluetooth</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1flo5t59qbh">Silikonowa osłona na klawiaturę </a></li>
<li><a href="#mcetoc_1flo98vqjkf">Powerbank</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1flo98vqjkg">Dysk pamięci</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1flo98vqjkh">Dron dla podróżnika</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1flof6asjr3">Kabel HDMI</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1flobtdhhn0">Słuchawki noise cancelling</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1flo83u2hd4">Zestaw relaks w podróży</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1floh7bjq127">E-prezenty</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1floh7bjq128">Kurs lub szkolenie online</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1floh7bjq129">E-booki i audiobooki</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1flohjive134">Ubezpieczenie podróżne</a></li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
</div>
<h2 id="mcetoc_1flh1odn62m">Czym kierować się przy wyborze prezentu dla podróżnika?</h2>
<p>Większość podróżników raczej chce pozbywać się przedmiotów z walizki, a nie ich do niej dokładać. Kupując prezent dla cyfrowego nomady, musimy kierować się przede wszystkim jego faktyczną <strong>użytecznością, wielkością (kubaturą) </strong>oraz<strong> wagą</strong>.</p>
<p>Z tych względów odpadają raczej bardziej tradycyjne przedmioty, jak ładne ozdoby do wystroju domu, pachnące świeczki, kwiatki (wyobrażacie sobie podróże z kaktusem?), czy fizyczne książki...</p>
<p>Możemy również przyjrzeć się kwestii <strong>wielofunkcyjności</strong>, i czy dany przedmiot można umieścić w ogóle w bagażu (ostre, silnie pachnące przedmioty, albo płyny mogą być problemem na lotnisku).</p>
<p>Dodatkowo fajnie byłoby kierować się upodobaniami obdarowywanej osoby. Ha, to chyba największy problem - aby prezent był trafiony. Zawsze można spytać czego danej osobie potrzeba, a jeśli nie chcemy zrujnować niespodzianki, możemy dyskretnie zapytać o radę, czy wysłać inną osobę na zwiady.</p>
<p>Bez zbędnej zwłoki przejdźmy, więc do pomysłów na prezent dla podróżników i nomadów.</p>
<h2 id="mcetoc_1flh4hoig6e">Prezenty dla podróżników i cyfrowych nomadów</h2>
<p>Na liście znajdziecie coś na każdą kieszeń, od drobnych gadżetów przydatnych w podróży do prezentów na grubszą kieszeń, albo baaardzo wyjątkową okazję.</p>
<p>W poście umieściłam linki z programów partnerskich. Jeśli spodoba wam się któryś z moich pomysłów na prezent dla podróżnika, rozważcie jego zakup przez mój link. Nie zapłacicie w ten sposób więcej, ale ja otrzymam małą prowizję.</p>
<h3 id="mcetoc_1flh4hoig6f">AeroPress - prezent dla kawosza</h3>
<p>Wasz ulubiony cyfrowy nomada czy podróżnik jest kawoszem? Świetnym prezentem może okazać się <a href="https://go.buybox.click/linkclick_4726_137?&amp;url=https%3A%2F%2Fallegro.pl%2Flisting%3Fstring%3Daeropress" target="_blank" rel="noopener noreferrer">AeroPress</a>, lekka i wygodna metoda na zaparzenie pysznej filiżanki porannej, czy popołudniowej kawy.</p>
<p>AeroPress wykonany jest z wysokiej jakości plastiku i gumy, dzięki czemu jest lekki, i nie zniszczy się szybko w podróży. Dzięki sprytnemu mechanizmowi, AeroPress jest <strong>bardzo łatwo umyć</strong>, co przyda się w warunkach hotelowych, czy jeśli akurat nie mamy dostępu do wygodnej kuchni. Do tego jest prosty w obsłudze, a zaparzona w nim kawa zadowoli nawet wymagającego kawosza.</p>
<p>Produkt ten jest dostępny w kilku wersjach kolorystycznych i w dwóch wariantach wielkościowych. Dla podróżników szczególnie polecałabym <a href="https://go.buybox.click/linkclick_4726_137?&amp;url=https%3A%2F%2Fallegro.pl%2Flisting%3Fstring%3Daeropress%2520go" target="_blank" rel="noopener noreferrer">AeroPress GO</a>, który w zestawie ma kubek, a dla podróżujących par, czy kogoś komu nie wystarczy mała kawka, <a href="https://go.buybox.click/linkclick_4726_137?&amp;url=https%3A%2F%2Fallegro.pl%2Flisting%3Fstring%3Daeropress" target="_blank" rel="noopener noreferrer">AeroPress AEROBIE</a>.</p>
<div class="gallery-wrapper"><div class="gallery"  data-is-empty="false" data-columns="2">
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/63/gallery/aeropress-prezent.jpg" data-size="800x1067"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/63/gallery/aeropress-prezent-thumbnail.jpg" alt="kawa-wylatujaca-z-aeropress" width="720" height="960"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/63/gallery/aeropress-go-prezent-dla-podroznika.jpg" data-size="800x533"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/63/gallery/aeropress-go-prezent-dla-podroznika-thumbnail.jpg" alt="aeropress-go-na-tle-jeziora" width="720" height="480"></a></figure>
</div></div>
<h3 id="mcetoc_1flh4hoig6g">Dysk do gry w Ultimate - prezent dla podróżującego sportowca</h3>
<p>U tego samego wynalazcy, który stworzył AeroPress - Alan'a Adler'a znajdziemy również inny ciekawy prezent dla cyfrowego nomady. Chodzi o Flying Ring (latający dysk). </p>
<p>Dysk czy pierścień z łatwością wejdą do plecaka czy walizki, bo są lekkie i płaskie. Ale to nie są największe zalety tych przedmiotów.</p>
<p>Najfajniejsze jest to, że jest to metoda na ćwiczenia fizyczne (nieźle się można przy tym sporcie nabiegać), a przede wszystkim na <strong>poznanie nowych ludzi</strong>. Popularne wśród cyfrowych nomadów miejsca, jak np. Chiang Mai mają nawet swoją ligę Ultimate. Każdy może dołączyć do gry i szybko poznać nowe osoby w obcym miejscu.</p>
<p>Do gry w Ultimate nie potrzeba nic oprócz dysku i kawałka wolnego miejsca. Plaża, boisko, trawnik gdzieś w parku, każda ta przestrzeń może stać się areną do zaciętej, bądź towarzyskiej rozgrywki.</p>
<p>P.S. Przyda się również kondycja ;)</p>
<p>Jest wiele marek, które produkują dyski do zabawy, mi najbardziej podoba się model świecący w nocy <a href="https://allegro.pl/listing?string=x-com%20frisbee" target="_blank" rel="noopener noreferrer">marki X-com</a> i <a href="https://go.buybox.click/linkclick_4726_137?&amp;url=https%3A%2F%2Fallegro.pl%2Flisting%3Fstring%3Daerobie%2520flying" target="_blank" rel="noopener noreferrer">AEROBIE Flying Ring</a>.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/63/dysk-ultimate-prezent.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/63/responsive/dysk-ultimate-prezent-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/63/responsive/dysk-ultimate-prezent-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/63/responsive/dysk-ultimate-prezent-md.jpg 768w"  alt="" width="800" height="600"></figure>
<h3 id="mcetoc_1flo98vqjki">Ultra lekki hamak</h3>
<p>O ile na liście polecam wam produkty sprawdzone, z których sama korzystam, to ten prezent sama chciałabym otrzymać. Wiem, że hamak przydałby mi się podczas wycieczek trekkingowych, w parku, czy na plaży.</p>
<p>Mocny, ultra lekki, mieszczący się w małym pakunku hamak...ahhh. Myślę, że to praktyczny pomysł na prezent dla nomadów i podróżników lubiących outdoorowe klimaty.</p>
<p>Nie powiem, z uśmiechem przyjęłabym taki <a href="https://go.buybox.click/linkclick_4726_137?&amp;url=https%3A%2F%2Fallegro.pl%2Foferta%2Flesovik-hamak-ultralight-sul-forest-green-11457379567" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Lesovik Super Ultra Light</a>.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/63/hamak-dla-podroznika.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/63/responsive/hamak-dla-podroznika-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/63/responsive/hamak-dla-podroznika-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/63/responsive/hamak-dla-podroznika-md.jpg 768w"  alt="" width="800" height="533"></figure>
<h3 id="mcetoc_1flo5t59qbe">Sprzęt elektroniczny + gadżety</h3>
<h4 id="mcetoc_1flo5t59qbf">Podstawka do laptopa</h4>
<p>Gadżetem, który zwiedził ze mną pół świata i zawsze go ze sobą wożę, jest podstawka pod laptopa.</p>
<p>Cyfrowym nomadom zdarza się pracować w różnych warunkach, a niskie hotelowe stoliki potrafią być niezłym utrapieniem. Dlatego mi bardzo przydaje się taka podstawka, nawet jeśli pracuję przy 'normalnym' biurku. Dzięki niej ekran jest lepiej ustawiony względem moich oczu i nie muszę się ciągle pochylać.</p>
<p>Najlepiej wybrać podstawkę, którą da się łatwo złożyć i lekką. A jednocześnie na tyle mocną, aby nie rozjeżdżała się pod ciężarem komputera, na przykład <a href="https://go.buybox.click/linkclick_4726_137?&amp;url=https%3A%2F%2Fallegro.pl%2Flisting%3Fstring%3Dnexstand%26strategy%3DNO_FALLBACK" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Nextstand</a>.</p>
<p>Minusem przy pracy z laptopem na podstawce jest to, że potrzeba nam jeszcze osobnej klawiatury i myszki. </p>
<h4 id="mcetoc_1flo5t59qbg">Klawiatura i myszka Bluetooth</h4>
<p>Wybieranie klawiatury to cała sztuka! Na rynku dostępne jest ich całe mnóstwo, ale przy wyborze tej przenośnej, kierujmy się oczywiście wielkością, wagą oraz ułożeniem klawiszy.</p>
<p><strong>Układ powinien być taki, do jakiego przyzwyczajona jest osoba, która będzie korzystała z klawiatury</strong>, w innym wypadku znacznie utrudnimy jej pracę. Obecnie najpopularniejsza w Polsce jest klawiatura typu QWERTY, ale zawsze lepiej sprawdzić preferencje obdarowywanego zanim wydamy pieniądze. </p>
<p>Ja korzystam i jestem zadowolona z <a href="https://go.buybox.click/linkclick_4726_137?&amp;url=https%3A%2F%2Fallegro.pl%2Flisting%3Fstring%3Dklawiatura%2520bezprzewodowa%2520logitech%2520k380" target="_blank" rel="noopener noreferrer">klawiatury LogiTech</a>. Można ją sparować przez Bluetooth z 3 urządzeniami i szybko między nimi przełączać, co oszczędza czas.</p>
<p>Klawiaturę LogiTech można kupić w zestawie z myszką, ale mnie zachwyciła <a href="https://go.buybox.click/linkclick_4726_137?&amp;url=https%3A%2F%2Fallegro.pl%2Flisting%3Fstring%3Dcicha%2520myszka%2520xiaomi" target="_blank" rel="noopener noreferrer">cicha myszka od Xiaomi</a>. Ma bardzo przyjemny, cichy, miękki odgłos przy klikaniu i nienachalny design. Dobrze się z nią pracuje.</p>
<h4 id="mcetoc_1flo5t59qbh">Silikonowa osłona na klawiaturę </h4>
<p>Nie wiem, jak wam, ale mi często zdarza się jeść, albo popijać herbatę przy laptopie. Z tego co widzę, innym nomadom również...</p>
<p>Taki elastyczny ochraniacz nie raz uratował mój komputer przed katastrofą (zalaniem). Oczywiście osłona nie sprawi, że klawiatura będzie wodoodporna, ale uchroni klawisze przed kroplami soku, kawy czy okruszkami i brudnymi rękami.</p>
<p><a href="https://go.buybox.click/linkclick_4726_137?&amp;url=https%3A%2F%2Fallegro.pl%2Flisting%3Fstring%3Dsilikonowa%2520os%25C5%2582ona%2520na%2520klawiatur%25C4%2599" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Silikonowe nakładki</a> są bardzo łatwe do umycia i mają wiele wzorów. Do wyboru, do koloru!</p>
<p><strong>Aby nakładka pasowała, przy jej wyborze musimy znać jego model laptopa do którego ją kupujemy.</strong></p>
<h4 id="mcetoc_1flo98vqjkf">Powerbank</h4>
<p>Nie trzeba tu wiele pisać, w podróży naładowany telefon to często podstawa.</p>
<p>O ile na lotniskach zdołamy zazwyczaj podładować różne urządzenia, to w autobusie czy w terenie takiej możliwości może brakować. Podróżnikowi przyda się więc powerbank.</p>
<p>Ja korzystam z dwóch różnych <a href="https://go.buybox.click/linkclick_4726_137?&amp;url=https%3A%2F%2Fallegro.pl%2Flisting%3Fstring%3Dxiaomi%2520powerbank" target="_blank" rel="noopener noreferrer">powerbanków od Xiaomi</a>.</p>
<p>Jeśli chcecie poznać więcej szczegółów, na stronie <a href="https://www.komputronik.pl/informacje/ranking-powerbankow/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Komputronik</a> znajdziecie ranking powerbanków.</p>
<h4 id="mcetoc_1flo98vqjkg">Dysk pamięci</h4>
<p>Szczególnie jeśli wasz ulubiony podróżnik lubi fotografię, pewnie często boryka się z problemem, co z tymi wszystkimi zdjęciami i filmami robić!? Na dysku cyfrowe zdjęcia zajmują dużo miejsca. Rozwiązaniem jest przenośny dysk pamięci. </p>
<p>Innym rozwiązaniem może być wykupienie miejsca na zdjęcia i pliki w chmurze. Są plusy i minusy takiego rozwiązania. Fizyczne dyski na pewno narażone są na zniszczenie, bądź kradzież.</p>
<p>Z kolei aplikacje/serwisy do przechowywania w chmurze wymagają często dobrego połączenia z Internetem, i działają w modelu subskrypcji - miesiąc w miesiąc, rok w rok trzeba ponosić koszty żeby z nich korzystać.</p>
<p>Ja używam dysków przenośnych <a href="https://go.buybox.click/linkclick_4726_137?&amp;url=https%3A%2F%2Fallegro.pl%2Flisting%3Fstring%3Dwd%2520elements%25204tb" target="_blank" rel="noopener noreferrer">WD Elements 4tb</a> i <a href="https://go.buybox.click/linkclick_4726_137?&amp;url=https%3A%2F%2Fallegro.pl%2Flisting%3Fstring%3Ddysk%2520zewn%25C4%2599trzny%2520seagate%25202tb" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Seagate 2tb</a>.</p>
<h4 id="mcetoc_1flo98vqjkh">Dron dla podróżnika</h4>
<p>To jeden z tych prezentów dla wyjątkowej osoby, lub na wyjątkową okazję, bo dron to nietania zabawka.</p>
<p>Podróżując do egzotycznych czy odległych krańców świata aż się prosi, aby dokumentować to co widzimy. Dron to świetny sposób na ciekawą perspektywę i wyjątkowe zdjęcia. Dla amatorów, podróżników, twórców internetowych polecam drona w zestawie <a href="https://go.buybox.click/linkclick_4726_137?&amp;url=https%3A%2F%2Fallegro.pl%2Flisting%3Fstring%3Ddji%2520mini%25202" target="_blank" rel="noopener noreferrer">DJI Mini 2 Fly More Combo</a>.</p>
<p>Dlaczego? Waga tego modelu nie przekracza 250g, co oznacza, że w wielu krajach nie trzeba rejestrować tego drona, aby móc się nim posługiwać. Oczywiście przed podróżą i lataniem trzeba zapoznać się z lokalnym prawem.</p>
<p>Dodatkowo niewielkie rozmiary i wygodna torba to ułatwienie w podróży.</p>
<p>
<script src="https://buybox.click/js/widget.min.js"></script>
</p>
<div id="buybox-hv8y" class="bb-widget" data-bb-id="9534" data-bb-oid="138780003"> </div>
<div class="gallery-wrapper"><div class="gallery"  data-is-empty="false" data-columns="2">
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/63/gallery/flama-towers-azerbejdzan-dji-mini2.jpeg" data-size="1080x811"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/63/gallery/flama-towers-azerbejdzan-dji-mini2-thumbnail.jpeg" alt="flame-towers-baku-azerbejdzan-z-drona" width="720" height="541"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/63/gallery/guatape-dji-mini2.jpeg" data-size="1080x810"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/63/gallery/guatape-dji-mini2-thumbnail.jpeg" alt="skala-w-guatape-kolumbia-na-tle-nieba-i-zieleni" width="720" height="540"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/63/gallery/agua-azul-meksyk-dron.jpeg" data-size="1080x608"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/63/gallery/agua-azul-meksyk-dron-thumbnail.jpeg" alt="wodospady-agua-azul-meksyk-widziane-z-lotu-ptaka" width="720" height="405"></a></figure>
</div></div>
<h4 id="mcetoc_1flof6asjr3">Kabel HDMI</h4>
<p>Zazwyczaj kable to zmora, ale jest jeden wyjątek, <a href="https://go.buybox.click/linkclick_4726_137?&amp;url=https%3A%2F%2Fallegro.pl%2Flisting%3Fstring%3Dkabel%2520hdmi" target="_blank" rel="noopener noreferrer">kabel HDMI</a>. </p>
<p>Kiedy spędzasz godziny przed małym ekranem laptopa, czasem masz ochotę na obejrzenie filmu na dużym ekranie. Ale telewizor w twoim hotelu niekoniecznie jest 'smart', w tej sytuacji przyda się kabel HDMI - połączysz nim laptopa i telewizor, albo inne urządzenie (np. projektor).</p>
<p>Jeśli myślisz, że podarowanie komuś kabla to trochę dziwne, to pewnie masz rację. Możesz zatem optować za <a href="https://go.buybox.click/linkclick_4726_137?&amp;url=https%3A%2F%2Fallegro.pl%2Fkategoria%2Ftv-i-video-akcesoria-do-telewizorow-125350%3Fstring%3Dgoogle%2520chromecast" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Google Chromecast</a>. Ta sama funkcja, wyższa cena i większe prawdopodobieństwo, że nie zadziała w hotelu gdzieś na Bali (bo wymaga wifi).</p>
<h4 id="mcetoc_1flobtdhhn0">Słuchawki noise cancelling</h4>
<p>Zastanawiałam się długo jakie słuchawki polecić na prezent dla podróżnika. Oczywistym wyborem mogą się wydawać bezprzewodowe, noise cancelling słuchawki douszne...teraz takie są najmodniejsze.</p>
<p>O ile opcję 'noise cancelling' uważam za zdecydowaną zaletę, to bezprzewodowość ma podstawową wadę - trzeba takie słuchawki ładować. Dodatkowo kiedy chcesz podłączyć słuchawki do ekranu w samolocie to potrzebny będzie ci kabel...</p>
<p>Także najbardziej uniwersalne wydają się być słuchawki przewodowe. Ale nikt nie chce przewodów!</p>
<p>Nie wiem co wam w tej sytuacji doradzić. Podróżowałam z wielkimi słuchawkami Bose, ale (mimo że były świetne jakościowo), szybko z nich zrezygnowałam, bo przeszkadzały mi w bagażu. Teraz korzystam ze słuchawek bezprzewodowych <a href="https://go.buybox.click/linkclick_4726_137?&amp;url=https%3A%2F%2Fallegro.pl%2Flisting%3Fstring%3Dhaylou%2520gt6" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Haylou GT6</a> (na razie bez funkcji noise cancelling),  z estetycznym pudełeczkiem ładującym i mam ze sobą również parę tanich słuchawek przewodowych na wyjątkowe sytuacje.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/63/sluchawki-dla-podroznika-haylou.jpeg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/63/responsive/sluchawki-dla-podroznika-haylou-xs.jpeg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/63/responsive/sluchawki-dla-podroznika-haylou-sm.jpeg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/63/responsive/sluchawki-dla-podroznika-haylou-md.jpeg 768w"  alt="" width="361" height="361"></figure>
<p>Niezależnie od tego jaki model słuchawek wybierzecie na prezent, sprawdźcie czy łączą się telefonem, komputerem, itp. za pomocą Bluetooth 5.2 - dzięki temu połączenie będzie lepsze i bardziej energooszczędne.</p>
<h3 id="mcetoc_1flo83u2hd4">Zestaw relaks w podróży</h3>
<p>Nie samą użytecznością człowiek żyje, potrzebna jest też chwila zapomnienia. Szczególnie gdy mierzymy się z uciekającymi pociągami, niewygodnymi drogami, wielogodzinnymi transferami na lotnisku...</p>
<p>Przez lata podróży opracowałam mój autorski mini zestaw 'Relaks w Podróży' (może ktoś zna jakiegoś speca od marketingu, bo ta nazwa jest jakoś mało chwytliwa;)).</p>
<p>Przy dalszej podróży zawsze mam taki zestaw ze sobą (w mniej więcej niezmiennym składzie). Myślę, że ładnie zapakowany sprawdzi się jako prezent dla nomady.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/63/tiger-balm-zestaw-podroznika.jpeg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/63/responsive/tiger-balm-zestaw-podroznika-xs.jpeg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/63/responsive/tiger-balm-zestaw-podroznika-sm.jpeg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/63/responsive/tiger-balm-zestaw-podroznika-md.jpeg 768w"  alt="" width="500" height="500"></figure>
<p>Co wchodzi w skład zestawu:</p>
<ul>
<li><strong><a href="https://amzn.to/3xKFyst" target="_blank" rel="sponsored noopener noreferrer">TigerBalm (wersja Neck&amp;Shoulders)</a></strong> - bez tego balsamu zestaw nie istnieje, TigerBalm to najlepsza maść na zbolałe mięśnie, czy ból głowy i sztywny kark po 8 godzinach spędzonych w samolocie czy autobusie</li>
<li><strong>ulubiona herbata</strong> - kilka torebek ulubionej herbaty lub herbatki ziołowej, w podróży zazwyczaj znajdziemy dostęp do wrzątku, niekoniecznie do dobrej herbaty, dlatego ja wolę wozić ze sobą trochę własnej, dla mnie gorąca herbata to jak relaks i komfort na zawołanie</li>
<li><strong>butelka na wodę</strong> (taka, do której można wlać gorącą wodę) - będzie potrzebna do herbaty czy ziółek, dodatkowo w podróży powinniśmy zawsze pić dużo, aby się nie odwodnić</li>
<li><strong><a href="https://go.buybox.click/linkclick_4726_137?&amp;url=https%3A%2F%2Fallegro.pl%2Flisting%3Fstring%3Dopaska%2520na%2520oczy%2520lawenda" target="_blank" rel="sponsored noopener noreferrer">lawendowa opaska na oczy</a></strong> - odpręża zmęczone oczy i ładnie pachnie</li>
<li><strong><a href="https://go.buybox.click/linkclick_4726_137?&amp;url=https%3A%2F%2Fallegro.pl%2Flisting%3Fstring%3Dzatyczki%2520do%2520uszu%25203m" target="_blank" rel="sponsored noopener noreferrer">zatyczki do uszu</a></strong> - pomogą nieco w samolocie lub hostelu, polecam zatyczki 3M, próbowałam innych, ale 3M są najlepsze</li>
<li><strong>lek przeciwbólowy</strong> - ostatnia deska ratunku, jeśli wszystko inne zawiedzie</li>
</ul>
<p><strong>Wszystko to najlepiej zapakować w przeźroczystą kosmetyczkę, tak aby łatwo przeszło kontrolę na lotnisku.</strong></p>
<p>Zestaw można dowolnie rozbudować, np. dodać wygodne skarpetki, poduszkę na szyję, mały krem na wysuszone dłonie czy usta....ale nie przesadźmy ;)</p>
<h3 id="mcetoc_1floh7bjq127">E-prezenty</h3>
<p>Wiecie jaki prezent zajmie najmniej miejsca w bagażu? Taki którego nie musimy tam wkładać, bo siedzi spokojnie gdzieś w chmurze i na nas czeka.</p>
<h4 id="mcetoc_1floh7bjq128">Kurs lub szkolenie online</h4>
<p>Cyfrowi nomadzi to często osoby, które co rusz muszą zdobywać nowe umiejętności. Marketing internetowy, programowanie, tworzenie stron internetowych...lista nie ma końca.</p>
<p>Kursy internetowe mogą posłużyć nie tylko rozwijaniu profesjonalnych umiejętności, ale również osobistych zainteresowań lub języków obcych.</p>
<p>Fajnym pomysłem na prezent jest wykupienie właśnie takiego kursu, subskrypcji na kursy lub kilku lekcji online z nauczycielem języka obcego.</p>
<p>Polecam skorzystanie z jednej ze znanych platform oferujących kursy w Internecie np. <a href="https://www.coursera.org/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Coursera</a>, <a href="https://www.udemy.com/pl/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Udemy</a> czy <a href="https://www.edx.org/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">edX</a>, lub wykupienie kursu u ulubionego specjalisty/influencera obdarowywanej osoby. O ile taka osoba oferuje kursy.</p>
<h4 id="mcetoc_1floh7bjq129">E-booki i audiobooki</h4>
<p>Coś dla przyjemności i pożytku.</p>
<p>Tak, papierowe książki są fajne i wiele osób lubi ich niepowtarzalny zapach i dotyk. Ale...są ciężkie, zajmują miejsce. A e-booków można zabrać ze sobą tyle, że nie będziemy mieli ich czasu wszystkich przeczytać.</p>
<p>Myślę, że dobra książka to prezent ponadczasowy, dla każdego i na każdą okazję, niezależnie od formatu. Można podarować konkretnego e-booka, lub dostęp do całej biblioteki e-książek za pomocą subskrypcji. Ostatnio popularne są również audiobooki. Choć, co niekoniecznie jest minusem, zdarza mi się przy ich odsłuchiwaniu zasypiać.</p>
<p>Możemy dopasować pozycję książkową do miejsca w które wybiera się obdarowywana osoba. Wyjeżdża do Chin? Może <a href="https://go.buybox.click/linkclick_4726_11?&amp;url=https%3A%2F%2Fwww.taniaksiazka.pl%2Febook-chiny-bez-makijazu-mobi-epub-p-1556683.html" target="_blank" rel="sponsored noopener noreferrer">"Chiny bez makijażu"</a> Marcina Jacoby? Leci do Skandynawii? Może seria kryminałów z niepokornym komisarzem Harrym Hole?</p>
<p>
<script src="https://buybox.click/js/widget.min.js"></script>
</p>
<div id="buybox-ycyd" class="bb-widget" data-bb-id="9069" data-bb-oid="2697503"> </div>
<h4 id="mcetoc_1flohjive134">Ubezpieczenie podróżne</h4>
<p>Chcecie zatroszczyć się o swoich podróżników kiedy są daleko? <a href="https://safetywing.com/a/24747681" target="_blank" rel="sponsored noopener noreferrer">SafetyWing</a> oferuje ubezpieczenie dla podróżników i cyfrowych nomadów, które można wykupić online zarówno dla siebie jak i dla innych osób.</p>
<p>Wiele firm wymaga wykupienia polisy przed wyjazdem, ale ubezpieczenie SafetyWing można <strong>wykupić i przerwać w dowolnym czasie, nawet jeśli jest się już za granicą</strong>. Przed wykupieniem należy zaznajomić się z warunkami wybranej przez was polisy.</p>
<hr>
<p>Widzę, że wyszła z tego niemała lista prezentów! Ale kto wie, może nasz ulubiony podróżnik odwdzięczy się pamiątką z dalekich stron lub pocztówką z egzotycznego miejsca.</p>
<p>Gadżety są super, ale czasem jeśli siedzi się gdzieś na końcu świata, co liczy się bardziej, to telefon (albo wizyta!), od przyjaciela. </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
