<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>Nomad by nature</title>
    <link href="https://nomadbynature.xyz/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://nomadbynature.xyz" />
    <updated>2021-11-02T16:55:03+01:00</updated>
    <author>
        <name>Agnieszka</name>
    </author>
    <id>https://nomadbynature.xyz</id>

    <entry>
        <title>Darmowa mapa myśli w programie Obsidian</title>
        <author>
            <name>Agnieszka</name>
        </author>
        <link href="https://nomadbynature.xyz/darmowa-mapa-mysli-w-programie-obsidian/"/>
        <id>https://nomadbynature.xyz/darmowa-mapa-mysli-w-programie-obsidian/</id>
            <category term="Narzędzia"/>

        <updated>2021-11-02T16:55:03+01:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/59/jess-bailey-q10VITrVYUM-unsplash.jpg" alt="fragment-biurka-z-klawiatura-notesem-i-dlugopisami" />
                    Mapy myśli są przydatne w przyswajaniu sobie nowych zagadnień i porządkowaniu tych, które już znamy. Podobnie jest z aplikacją Obsidian.
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/59/jess-bailey-q10VITrVYUM-unsplash.jpg" alt="fragment-biurka-z-klawiatura-notesem-i-dlugopisami" />
                <p>Mapy myśli są przydatne w przyswajaniu sobie nowych zagadnień i porządkowaniu tych, które już znamy. Podobnie jest z aplikacją Obsidian.</p>
<p>Dobrze jest więc użyć tych dwóch narzędzi w tandemie.</p>
<div class="post__toc">
<h3>Spis treści</h3>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1fjg7ev8a2t">Jak zainstalować wtyczkę do tworzenia map myśli?</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fjg7ev8a2u">Jak używać wtyczki do mapowania myśli w Obsiadian?</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1fjghkkdu39">Kilka wskazówek do tworzenia map myśli</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fjg7ev8a31">Do czego wykorzystać mapy myśli?</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1fjgk06i46o">Inne programy do robienia map myśli</a></li>
</ul>
</div>
<p>Jeśli chcecie najpierw zorientować się <a href="https://nomadbynature.xyz/aplikacja-obsidian-jak-zaczac-uzywac/">co to jest aplikacja Obsidian.md</a><a href="https://nomadbynature.xyz/dlaczego-robic-notatki-o-notowaniu-i-aplikacji-obsidian/"></a>, to zapraszam do mojej miniserii na jej temat. A jeśli już wiecie co to takiego, zapraszam do dalszej lektury. </p>
<p>W pewnym sensie Obsidian ma wbudowaną funkcję mapy myśli, bo za taką posłużyć może widok grafu. Jednak graf pokazuje tylko (aż!), ogólną strukturę notatek wewnątrz schowka (vault) i połączenia między nimi. Dlatego <strong>najlepiej do tworzenia mapy myśli w aplikacji Obsidian posłuży wtyczka</strong>.</p>
<h2 id="mcetoc_1fjg7ev8a2t">Jak zainstalować wtyczkę do tworzenia map myśli?</h2>
<p>Wtyczki w Obsidian instalujemy bardzo prosto. Klikamy na ustawienia (zębatkę) w dolnym, lewym rogu okna aplikacji. Dalej wchodzimy w zakładkę 'Wtyczki stworzone przez społeczność', wyłączamy tryb bezpieczny (jeśli jest włączony) i zaczynamy przeglądanie wtyczek. Poszczególne kroki widoczne są na zrzutach ekranu poniżej:</p>
<div class="gallery-wrapper"><div class="gallery"  data-is-empty="false" data-columns="1">
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/59/gallery/obsidain_wtyczki.png" data-size="800x447"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/59/gallery/obsidain_wtyczki-thumbnail.png" alt="zrzut-z-aplikacji-obsidian-instalacja-wtyczek" width="720" height="402"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/59/gallery/obsidian_instalacja_wtyczki.png" data-size="800x393"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/59/gallery/obsidian_instalacja_wtyczki-thumbnail.png" alt="zrzut-z-aplikacji-obsidian" width="720" height="354"></a></figure>
</div></div>
<p>W okienku wyszukiwania wpiszmy Mind Map - to nazwa wtyczki do map myśli w Obsidian. Zainstalujmy wtyczkę. </p>
<p>Po instalacji musimy jeszcze <strong>ustawić skrót klawiaturowy</strong>, którym włączać będziemy podgląd notatki w formie mapy myśli. Aby to zrobić, należy wejść w ustawienia programu (zębatka), następnie zakładkę 'Klawisze skrótów', odszukać tam wtyczkę Mind Map i ustawić wybrany przez nas skrót klawiszowy.</p>
<p>U mnie jest to ⌘ + M, ale możecie wybrać dowolnie.</p>
<h2 id="mcetoc_1fjg7ev8a2u">Jak używać wtyczki do mapowania myśli w Obsiadian?</h2>
<p id="mcetoc_1fjg7ev8a2v">Strukturę mapy tworzymy za pomocą struktury nagłówków wewnątrz pliku/notatki. Czyli nagłówek typu h1 będzie pierwszym głównym hasłem naszej mapy, h2 będą mu podrzędne, itd.</p>
<p>Nagłówki dodajemy używając znaku #, tak jak wspominałam w poście <a href="https://nomadbynature.xyz/aplikacja-obsidian-szybsze-tworzenie-notatek-z-markdown/">Szybsze tworzenie notatek z markdown.</a></p>
<p>Tworzenie mapy będzie wyglądało tak:</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/59/mind-map-obsidian-2.gif" alt="mapa-mysli-program-obsidian" width="800" height="696"></figure>
<p>Aby wyświetlić podgląd naszej mapy myśli należy skorzystać ze skrótu klawiszowego, który wcześniej ustawiliśmy. Pomiędzy nagłówkami spokojnie możemy dodać tekst (nie będzie on pokazany na mapie), więc wtyczka Mind Map świetnie przyda się np. przy pisaniu pracy magisterskiej. </p>
<h3 id="mcetoc_1fjghkkdu39">Kilka wskazówek odnośnie tworzenia map myśli</h3>
<p>Kiedy po raz pierwszy zetknęliście się z pojęciem 'mapa myśli'?</p>
<p>W moim przypadku było to na studiach, przy okazji wykładów na temat fizjologii drzew. Wykładowca zadał nam sporządzenie takiej mapy na zaliczenie. Od razu bardzo mi się ten sposób organizacji myśli spodobał.</p>
<p>Od tamtego momentu często używam mniej lub bardziej formalnych form map myśli, (właściwie częściej używam concept map niż mind map, ale to już szczegół, ważne żeby były przydatne). <strong>Oto kilka wskazówek, jak zrobić mapę myśli:</strong></p>
<ol>
<li>Komputer daje wiele wygody, ale jeśli mapę tworzysz w celu lepszego zapamiętania i przemyślenia tematu, <strong>spróbuj narysować ją ręcznie</strong> z użyciem kolorowych kredek czy mazaków. Jest coś w połączeniu ręka-mózg, że pozwala nam lepiej zapamiętywać pisane odręcznie słowa. A niestety, jak wiemy od naukowców z <a href="https://www.sciencedaily.com/releases/2011/01/110119095458.htm">Uniwersytetu w Stavanger</a> pisanie za pomocą klawiatury nie daje nam tego samego pozytywnego efektu.</li>
<li>Tworzenie mapy myśli <strong>zaczynamy od głównego hasła</strong>, a od niego radialnie, jak promienie czy gałęzie odchodzą podrzędne hasła i pomysły, od których z kolei odchodzą kolejne podrzędne im myśli. Inaczej wygląda to w przypadku concept map (mapy koncepcyjnej), gdzie struktura jest bardziej dowolna. A połączenia między elementami mogą biec w różnych kierunkach.</li>
<li>Przy tworzeniu mapy staraj się nie podglądać innych notatek, czy tekstu nad którym pracujesz. Użyj procesu tworzenia jako <strong>okazji do powtórki materiału</strong>.</li>
<li>Twórz mapę <strong>samodzielnie</strong>, kopiując pomysły innych niewiele się nauczysz i nie uaktywnisz własnej kreatywności i pamięci.</li>
<li>Nie bój się, że twoja mapa będzie wyglądała inaczej, niż mapy innych, o to chodzi! Mapa ma służyć przede wszystkim tobie.</li>
<li>Jeśli po wpisaniu głównego hasła <strong>nie wiesz co dalej, spróbuj zadać pytania</strong>: co? kto? jak? kiedy? gdzie? dlaczego? - to może pomóc ci w uzupełnieniu kolejnych poziomów mapy.</li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1fjg7ev8a31">Do czego wykorzystać mapy myśli?</h3>
<p>Mapy myśli można wykorzystać na przykład:</p>
<ul>
<li>jako metodę notowania na wykładach</li>
<li>przy powtarzaniu materiału na egzamin</li>
<li>jeśli chcesz objaśnić komuś jakiś proces lub projekt</li>
<li>przy planowaniu podróży, planowaniu nowego projektu w pracy (np. wybór nowego pracownika, zorganizowanie office party)</li>
<li>jako ciekawą (i kolorową) alternatywę przy przedstawianiu innym swoich pomysłów</li>
<li>przy prezentacjach - tutaj mapę myśli możesz użyć dwojako
<ul>
<li>dla siebie jako pomocy w wystąpieniu (zamiast tekstu wystąpienia)</li>
<li>lub jako visual aid dla publiczności</li>
</ul>
</li>
<li>twórcom mapy myśli przydadzą się przy pisaniu, szczególnie dłuższych form tekstowych, czy to książki czy posta na blogu, bo ciężko jest czasem się nie zapętlić w rozdziałach i podrozdziałach</li>
</ul>
<h2 id="mcetoc_1fjgk06i46o">Inne programy do robienia map myśli</h2>
<p>Ponieważ korzystam z aplikacji Obsidian prawie codziennie wtyczka Mind Map jest dla mnie świetnym rozwiązaniem.</p>
<p>Choć jej funkcje są bardzo podstawowe, mogę ją spokojnie polecić. Oczywiście wraz z całą aplikacją Obsidian, która jest naprawdę świetna a do tego kompletnie darmowa. </p>
<p>Istnieją jednak alternatywy, niektóre naprawdę rozbudowane. Poniżej podaję parę z nich (większości jednak samodzielnie nie testowałam):</p>
<p><strong>Aplikacje do map myśli na iPad'a:</strong> GitMind, Mindly, MindNode, SimpleMind, iThoughts, XMind, Mindomo, MindMeister, MindMapper.</p>
<p><strong>Aplikacje do map myśli na MacOS:</strong> GitMind, Coggle, Mindnode, FreeMind, Xmind, Zenkit, MindMeister, MindManager, SimpleMind, Mydea</p>
<p><strong>Aplikacje do map myśli na Windows: </strong>Diagrams.net, GitMind, MindManager, Coggle, MindMup, Mindomo, XMind, MindMaster, MindMeister, Freeplane</p>
<p><strong>Aplikacje do map myśli w przeglądarce (online):</strong> GitMind, Bubbl.us, Coggle, MindMup, Diagrams.net, Mindomo, SmartDraw</p>
<p>Powodzenia w mapowaniu. Jeśli przydał ci się ten post, proszę zastanów się nad dołączeniem do mojego newsletter'a:</p>
<p> </p>
<p><span style="color: var(--headings-color); font-family: var(--font-base); font-size: calc(1.42383em + 0.17798 * ((100vw - 49rem) / 51)); font-weight: var(--font-weight-bold); letter-spacing: -0.03rem;">Zapisz się do newsletter'a</span></p>
<form id="revue-form" action="https://www.getrevue.co/profile/nomadbynature/add_subscriber" method="post" name="revue-form" target="_blank">
<div id="revue-embed">
<div class="revue-form-group"><input id="member_email" class="revue-form-field" name="member[email]" type="email" placeholder="Twój adres e-mail"></div>
<div class="revue-form-group"><input id="member_first_name" class="revue-form-field" name="member[first_name]" type="text" placeholder="Twoje imię"></div>
<div class="revue-form-actions"><input id="member_submit" name="member[subscribe]" type="submit" value="Subskrybuję"></div>
<div class="revue-form-footer">Poprzez subskrypcję zgadzasz się na <a target="_blank" href="https://www.getrevue.co/terms" rel="noopener">Warunki</a> i <a target="_blank" href="https://www.getrevue.co/privacy" rel="noopener">Politykę Prywatności</a> Revue.</div>
</div>
</form>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Fiszki z języka chińskiego - szybki system z Pleco</title>
        <author>
            <name>Agnieszka</name>
        </author>
        <link href="https://nomadbynature.xyz/fiszki-z-jezyka-chinskiego-szybki-system-z-pleco/"/>
        <id>https://nomadbynature.xyz/fiszki-z-jezyka-chinskiego-szybki-system-z-pleco/</id>
            <category term="Narzędzia"/>
            <category term="Chiny"/>

        <updated>2021-10-27T21:22:30+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/58/jak-sprawnie-robic-fiszki-z-chinskiego.jpg" alt="szuflada-z-papierem-zapisanym-chinskimi-znakami" />
                    Specyfika języka chińskiego potrafi wywołać u uczących się tego języka niemałą frustrację. Ostatnio kiedy podczas lekcji online notowałam w zeszycie&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/58/jak-sprawnie-robic-fiszki-z-chinskiego.jpg" alt="szuflada-z-papierem-zapisanym-chinskimi-znakami" />
                <p>Specyfika języka chińskiego potrafi wywołać u uczących się tego języka niemałą frustrację.</p>
<p>Ostatnio kiedy podczas lekcji online notowałam w zeszycie kolejne nieznane mi znaki, zastanawiałam się kiedy będę miała czas, aby je wszystkie wprowadzić do mojego systemu fiszek... </p>
<p>Jeśli chodziłoby o jedno słówko, to biorę telefon do ręki, odpalam Pleco i dodaję fiszkę. Proste! A co jeśli mam takich słówek 10, 20, 50? Co jeśli nie pojawiają się na ekranie w formie tekstu, ale jako zdjęcie (zeskanowany dokument PDF, napisy pod filmem)?! Jak mogę szybko poznać wymowę widocznych na ekranie nowych dla mnie znaków a jednocześnie sprawnie dodać je do listy fiszek? <strong>Z naciskiem na sprawnie.</strong></p>
<p>Myślę, że znalazłam rozwiązanie tego problemu, dlatego w tym poście dzielę się z wami moim mini-systemem. </p>
<div class="post__toc">
<h3>Spis treści</h3>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1fj1j7vu1l">System szybkiego dodawania fiszek Pleco</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fj1j7vu1m">Jak szybko tworzyć fiszki z chińskiego w Pleco - krok po kroku.</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1fj1j7vu1n">Krok 1 - zainstaluj program OwlOCR</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fj1j7vu1o">Krok 2 - poznaj skróty klawiszowe</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fj1j7vu1p">Krok 3 - zainstaluj Clipt na komputerze i telefonie</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fj1j7vu1q">Krok 4 - fiszki w aplikacji Pleco</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1fj1j7vu1r">Podsumowanie</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="mcetoc_1fj1j7vu1l">System szybkiego dodawania fiszek Pleco</h2>
<p>Nie wszystkim z was przyda się każdy elementy systemu, proszę dostosujcie poszczególne elementy do waszych potrzeb i systemu operacyjnego czy narzędzi, z których korzystacie.</p>
<p>Ja sama przy nauce chińskiego korzystam zarówno z komputera, jak i ze smartphone'a. Na komputerze zazwyczaj oglądam seriale czy filmy po chińsku, czytam różne materiały, czasem uczestniczę w zajęciach online. W tych sytuacjach wyłapuję nieznane słówka, do których chcę mieć szybki dostęp na telefonie. <strong>Oto mój proces:</strong></p>
<ol>
<li>zaznaczenie i skopiowanie tekstu widocznego na ekranie komputera za pomocą aplikacji OwlOCR</li>
<li>wklejenie go bezpośrednio do słownika Pleco na telefonie za pośrednictwem Clipt</li>
<li>dodanie słówek do odpowiedniej listy fiszek wewnątrz aplikacji Pleco</li>
</ol>
<p>I już, to proste jak raz, dwa, trzy!</p>
<h2 id="mcetoc_1fj1j7vu1m">Jak szybko tworzyć fiszki z chińskiego w Pleco - krok po kroku.</h2>
<p><span style="text-decoration: underline;">Co będzie ci potrzebne:</span></p>
<ul>
<li>komputer z zainstalowaną przeglądarką Chrome (lub inną przeglądarką zbudowaną na bazie Chromium, np. Vivaldi)</li>
<li>konto Google</li>
<li>smartphone/tablet</li>
</ul>
<h3 id="mcetoc_1fj1j7vu1n">Krok 1 - zainstaluj program OwlOCR</h3>
<p>Z oficjalnej strony lub Mac App Store pobierz a następnie zainstaluj aplikację <a href="https://owlocr.com/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">OwlOCR.</a> Po uruchomieniu aplikacji ustaw rozpoznawany język na chiński (uproszczony bądź tradycyjny), tak jak na zdjęciu poniżej.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/58/OwlOCR-rozpoznawanie-chinskich-znakow.png" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/58/responsive/OwlOCR-rozpoznawanie-chinskich-znakow-xs.png 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/58/responsive/OwlOCR-rozpoznawanie-chinskich-znakow-sm.png 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/58/responsive/OwlOCR-rozpoznawanie-chinskich-znakow-md.png 768w"  alt="aplikacja-OCR-rozpoznajaca-chinskie-znaki" width="1376" height="1396"></figure>
<p><strong>Dzięki OwlOCR możesz zaznaczyć i skopiować chińskie znaki widoczne na ekranie, nawet jeśli nie są one w formie tekstu.</strong> Skrót OCR oznacza Optical Character Recognition, znaki będą automatycznie rozpoznane przez program, a ty nie musisz wiedzieć jak je przeczytać czy napisać, aby dodać je w miejsce docelowe, np. do listy fiszek. </p>
<p><strong>Aplikacja OwlOCR działa w obrębie całego systemu operacyjnego Mac</strong>. Istnieją również inne tego typu programy, ale najczęściej działają one jedynie w obrębie przeglądarki internetowej, lub nie mają funkcji OCR, a jedynie rozpoznają te znaki, które są w formie tekstowej. Taką funkcję mają różne wtyczki typu pop-up, np. Perapera Chinese Popup Dictionary.</p>
<p><span style="text-decoration: underline;">Jeśli zależy wam jedynie na szybkim tłumaczeniu chińskiego słowa w przeglądarce zainstalujcie podobną wtyczkę.</span></p>
<h3 id="mcetoc_1fj1j7vu1o">Krok 2 - poznaj skróty klawiszowe</h3>
<p>Poznaj skróty, a właściwie jeden skrót klawiaturowy do sprawnej obsługi OwlOCR, czyli <strong>⌘+D</strong>. To wystarczy, aby w locie 'łapać' kolejne znaki, czy to z PDF, czy z akurat oglądanego filmu z napisami.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/58/OCR-chinskie-znaki.gif" alt="rozpoznawanie-chinskich-znakow-z-owlOCR" width="800" height="384"></figure>
<p>Po zaznaczeniu przez ciebie fragmentu tekstu zostanie on <strong>automatycznie skopiowany do schowka</strong> (nie musisz już naciskać ⌘+C). Następnie możesz wkleić go do notatnika, przeglądarki, tłumacza, itp. w obrębie komputera lub za pomocą Clipt 'przerzucić' go od razu na swój telefon, co prowadzi mnie do:</p>
<h3 id="mcetoc_1fj1j7vu1p">Krok 3 - zainstaluj Clipt na komputerze i telefonie</h3>
<p>Clipt to schowek, dzięki któremu możesz robić <strong>kopiuj - wklej, ale pomiędzy różnymi urządzeniami</strong>. Aby wykorzystać jego możliwości konieczne jest (stety lub niestety), posiadanie konta Google. Jeśli masz już takie konto, w swojej przeglądarce Chrome, lub innej opartej na Chromium, dodaj wtyczkę o nazwie <a href="https://www.onelab.studio/work/clipt">Clipt</a>. Dodatkowo zainstaluj aplikację Clipt na co najmniej jeszcze jednym urządzeniu, które posiadasz (smartphone lub tablet). Na obu urządzeniach <strong>zaloguj się w Clipt używając tego samego konta Google.</strong></p>
<p class="msg msg--warning">Jeśli chcesz używać Clipt jako schowka między różnymi urządzeniami aplikacja musi być jednocześnie aktywna na obu. Oznacza to: przeglądarka z aktywną wtyczką otwarta na komputerze i aktywna (w tle) aplikacja Clipt na telefonie/tablecie. Oczywiście do połączenia potrzebny jest również<strong> dostęp do Internetu na obu urządzeniach</strong>. </p>
<p class="msg msg--success">Gdy masz już aktywny Clipt, skopiowane za pomocą OwlOCR słówka, zdania i zwroty możesz wklejać bezpośrednio do aplikacji Pleco.</p>
<h3 id="mcetoc_1fj1j7vu1q">Krok 4 - fiszki w aplikacji Pleco</h3>
<p>Po wklejeniu słówek z komputera bezpośrednio do aplikacji Pleco na telefonie wystarczy jedynie nacisnąć znak "+", aby dodać dane słowo do listy fiszek. Potem jeszcze fajnie byłoby się tych nowych słówek nauczyć, ale to już temat na inny czas ;)</p>
<h2 id="mcetoc_1fj1j7vu1r">Podsumowanie</h2>
<p>Elementy mojego mini-systemu można wykorzystać nawet jeśli używacie innych programów, nie musi być to koniecznie Pleco. Równie dobrze, może być to mocno rozbudowana aplikacja Anki lub popularny i wyspecjalizowany Skritter. Ja sama przerzuciłam się jednak ze Skritter'a na korzystanie z fiszek w Pleco z dwóch powodów:</p>
<ul>
<li>po pierwsze Pleco ma lepsze zdania przykładowe (które moim zdaniem są niezbędne w nauce chińskich słówek),</li>
<li>po drugie fiszki w Pleco są darmowe, a dodatkowe funkcje jak np. spaced repetition, wymagają jedynie jednorazowej opłaty, podczas gdy Skritter działa w modelu subskrypcji</li>
</ul>
<p>Choć mój system tworzenia fiszek stworzyłam dość niedawno to już zaoszczędził mi czas i umilił naukę nieznanych chińskich znaków. Jeśli przydał się i wam, proszę podzielcie się tym postem z przyjaciółmi uczącymi się języka chińskiego.</p>
<p><span style="color: var(--headings-color); font-family: var(--font-base); font-size: calc(1.42383em + 0.17798 * ((100vw - 49rem) / 51)); font-weight: var(--font-weight-bold); letter-spacing: -0.03rem;">Zapisz się do newsletter'a</span></p>
<form id="revue-form" action="https://www.getrevue.co/profile/nomadbynature/add_subscriber" method="post" name="revue-form" target="_blank">
<div id="revue-embed">
<div class="revue-form-group"><input id="member_email" class="revue-form-field" name="member[email]" type="email" placeholder="Twój adres e-mail"></div>
<div class="revue-form-group"><input id="member_first_name" class="revue-form-field" name="member[first_name]" type="text" placeholder="Twoje imię"></div>
<div class="revue-form-actions"><input id="member_submit" name="member[subscribe]" type="submit" value="Subskrybuję"></div>
<div class="revue-form-footer">Poprzez subskrypcję zgadzasz się na <a target="_blank" href="https://www.getrevue.co/terms" rel="noopener">Warunki</a> i <a target="_blank" href="https://www.getrevue.co/privacy" rel="noopener">Politykę Prywatności</a> Revue.</div>
<div> </div>
<div>Dowiedz się <a href="https://nomadbynature.xyz/jak-pisac-po-chinsku-na-komputerze-lub-telefonie/">jak zainstalować chińską klawiaturę</a> na telefonie lub komputerze.</div>
</div>
</form>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Zmień wygląd aplikacji Obsidian z motywami</title>
        <author>
            <name>Agnieszka</name>
        </author>
        <link href="https://nomadbynature.xyz/zmien-wyglad-aplikacji-obsidian-z-motywami/"/>
        <id>https://nomadbynature.xyz/zmien-wyglad-aplikacji-obsidian-z-motywami/</id>
            <category term="Narzędzia"/>

        <updated>2021-09-28T16:37:26+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/57/jak-uzywac-aplikacji-obsidian.png" alt="" />
                    Aplikacja Obsidian dopasuje się do naszej ulubionej kolorystyki i sprawi, że przy komputerze będzie nam się pracowało wygodniej. A to&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/57/jak-uzywac-aplikacji-obsidian.png" alt="" />
                <p>Aplikacja Obsidian dopasuje się do naszej ulubionej kolorystyki i sprawi, że przy komputerze będzie nam się pracowało wygodniej.</p>
<p>A to wszystko dzięki trybom pracy i motywom.</p>
<div class="post__toc">
<h3>Spis treści</h3>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1fg6mpvtu6h">Tryb ciemny/jasny</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fg6mpvtu6i">Motywy</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1fg6mpvtu6j">Jak zmienić motyw w aplikacji Obsidian?</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1fg6mpvtu6k">Tworzenie motywu dla Obsidian</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1fg6nep3c8h">Podsumowanie</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="mcetoc_1fg6mpvtu6h">Tryb ciemny/jasny</h2>
<p>W Obsidian z łatwością możemy przełączać się pomiędzy trybem jasnym i ciemnym. <br>Wystarczy, że wejdziemy w <strong>ustawienia</strong>, następnie w <strong>zakładkę wygląd</strong> i w prawym górnym rogu <strong>wybierzemy interesujący nas tryb</strong>. Tak jak na zrzucie ekranu poniżej:</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/57//aplikacja_obsidian_tryb_ciemny.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/57//responsive/aplikacja_obsidian_tryb_ciemny-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/57//responsive/aplikacja_obsidian_tryb_ciemny-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/57//responsive/aplikacja_obsidian_tryb_ciemny-md.jpg 768w"  alt="aplikacja_obsidian_robienie_notatek" width="800" height="437"></figure>
<h2 id="mcetoc_1fg6mpvtu6i">Motywy</h2>
<p>Możliwe, że (na zrzucie ekranu powyżej), zauważyliście, że mój Obsidian wygląda inaczej niż wasz. Ma inną czcionkę i/lub kolorystykę. To dlatego, że akurat używam motywu o nazwie Wasp (osa) - z czarnymi i żółtymi elementami.<br><br>Po pierwszym uruchomieniu Obsidian domyślnie załadowany jest podstawowy motyw, ale możemy to zmienić.<br><br>Dzięki motywom możemy spersonalizować wygląd i styl naszej przestrzeni do pracy.<br>Motywy są często tworzone przez indywidualnych użytkowników i entuzjastów programu Obsidian. Mamy do wyboru wiele motywów o różnej kolorystyce. Warto przetestować kilka, aż zdecydujemy się na ten, z którym pracuje się nam najwygodniej.<br><br>A jeśli nam się znudzi, nic nie szkodzi, <strong>w każdej chwili możemy zmienić motyw bez uszczerbku dla naszych notatek</strong>.</p>
<p class="msg msg--highlight  msg--success"><strong>Drobna uwaga:</strong> Choć nie lubię żółto-kremowego tła, to ostatnio zauważyłam, że przy dłuższej pracy z komputerem, jest ono łagodniejsze dla oczu niż tło białe. Podstawowy motyw Obsidian (w trybie jasnym), i np. motyw Golden Topaz mają właśnie takie żółtawe tło. Wypróbujcie sami czy wam to odpowiada!</p>
<h3 id="mcetoc_1fg6mpvtu6j">Jak zmienić motyw w aplikacji Obsidian?</h3>
<p>Aby zmienić motyw wystarczy wejść w <strong>ustawienia programu</strong>, następnie z<strong>akładkę wygląd</strong>, a potem zacząć <strong>przeglądać dostępne motywy</strong>. Tak jak na zdjęciach poniżej:</p>
<div class="gallery-wrapper"><div class="gallery"  data-is-empty="false" data-columns="1">
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/57/gallery/program_obsidian_notatki_motywy.jpg" data-size="800x441"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/57/gallery/program_obsidian_notatki_motywy-thumbnail.jpg" alt="jak_zmienić_wyglad_obsidianmd" width="720" height="397"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/57/gallery/program_do_robienia_notatek_obsidian.jpg" data-size="800x643"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/57/gallery/program_do_robienia_notatek_obsidian-thumbnail.jpg" alt="motywy_obsidian_md" width="720" height="579"></a></figure>
</div></div>
<h3 id="mcetoc_1fg6mpvtu6k">Tworzenie motywu dla Obsidian</h3>
<p>A co jeśli macie fantazję na różowe tło, a dostępne motywy takiego nie oferują?<br><br>Obsidian daje nam nie tylko możliwość skorzystania z wielu świetnych motywów stworzonych przez jego użytkowników, ale pozwala również na stworzenie (i udostępnienie innym) własnego motywu.<br><br>Co prawda jest to coś dla zaawansowanych, ale aby stworzyć swój własny motyw wystarczy znać podstawy <strong>CSS</strong>. Zajrzyjcie na <a href="https://help.obsidian.md/How+to/Add+custom+styles">stronę dokumentacji Obsidian.md</a> po więcej informacji jak stworzyć własny motyw.<br><br>Jeśli chcemy tylko wprowadzić <strong>niewielkie zmiany do istniejącego już motywu</strong> możemy to zrobić poprzez CSS snippets. Aby je dodać, należy otworzyć ustawienia, zakładkę wygląd , a następnie dodać napisane przez siebie snippet'y do odpowiedniego folderu (vault/.obsidian/snippets).</p>
<h2 id="mcetoc_1fg6nep3c8h">Podsumowanie</h2>
<p>Tym postem kończę miniserię o aplikacji do robienia notatek Obsidian, poniżej znajdziecie linki do wcześniejszych artykułów z serii. Zachęcam was do zapoznania się z nimi, bo Obsidian może naprawdę pomóc wynieść wasze notatki na wyższy poziom.</p>
<ol>
<li><a href="https://nomadbynature.xyz/dlaczego-robic-notatki-o-notowaniu-i-aplikacji-obsidian/">Dlaczego robić notatki? - o notowaniu i aplikacji Obsidian</a></li>
<li><a href="https://nomadbynature.xyz/aplikacja-obsidian-jak-zaczac-uzywac/">Aplikacja Obsidian- jak zacząć?</a></li>
<li><a href="https://nomadbynature.xyz/aplikacja-obsidian-szybsze-tworzenie-notatek-z-markdown/">Aplikacja Obsidian - szybsze tworzenie notatek z markdown</a></li>
<li><a href="https://nomadbynature.xyz/aplikacja-obsidian-podstawowe-ustawienia-i-skroty-dla-wydalniejszej-pracy/">Aplikacja Obsidian - podstawowe ustawienia i skróty dla wydajniejszej pracy</a></li>
<li>A jeśli interesuje was system robienia notatek Zettelkasten (do wykorzystania w Obsidian), prześledźcie <a href="https://nomadbynature.xyz/jak-zaczac-swoj-zettelkasten/">Jak zacząć swój Zettelkasten?</a></li>
</ol>
<form id="revue-form" action="https://www.getrevue.co/profile/nomadbynature/add_subscriber" method="post" name="revue-form" target="_blank">
<div id="revue-embed">
<h2 id="mcetoc_1f1dtotebh1">Zapisz się do newsletter'a</h2>
<div class="revue-form-group"><input id="member_email" class="revue-form-field" name="member[email]" type="email" placeholder="Twój adres e-mail"></div>
<div class="revue-form-group"><input id="member_first_name" class="revue-form-field" name="member[first_name]" type="text" placeholder="Twoje imię"></div>
<div class="revue-form-actions"><input id="member_submit" name="member[subscribe]" type="submit" value="Subskrybuję"></div>
<div class="revue-form-footer">Poprzez subskrypcję zgadzasz się na <a target="_blank" href="https://www.getrevue.co/terms" rel="noopener">Warunki</a> i <a target="_blank" href="https://www.getrevue.co/privacy" rel="noopener">Politykę Prywatności</a> Revue.</div>
</div>
</form>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Pieczenie pianek na aktywnym wulkanie Pacaya</title>
        <author>
            <name>Agnieszka</name>
        </author>
        <link href="https://nomadbynature.xyz/smazenie-pianek-na-aktywnym-wulkanie-pacaya/"/>
        <id>https://nomadbynature.xyz/smazenie-pianek-na-aktywnym-wulkanie-pacaya/</id>
            <category term="Podróże"/>
            <category term="Gwatemala"/>

        <updated>2021-09-28T16:32:14+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/56/wulka_pacaya_gwatemala.jpg" alt="pianka-marshmallow-upieczona-na-lawie-w-tle-wulkan" />
                    Takiej pianki musiałam spróbować. Jak tylko usłyszałam, że w Gwatemali jest wulkan, na którym można sobie usmażyć słodką piankę (i&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/56/wulka_pacaya_gwatemala.jpg" alt="pianka-marshmallow-upieczona-na-lawie-w-tle-wulkan" />
                <p>Takiej pianki musiałam spróbować.<br><br>Jak tylko usłyszałam, że w Gwatemali jest <strong>wulkan, na którym można sobie usmażyć słodką piankę</strong> (i ją zjeść!), to wiedziałam, że jest to atrakcja dla mnie.<br><br>Przyciągają mnie takie nietypowe rzeczy.</p>
<div class="post__toc">
<h3>Spis treści</h3>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1f9unnug318">Wulkan Pacaya</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1f9unnug319">Wycieczka na wulkan Pacaya</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1f9uv9dapb3">Kiedy odwiedzić wulkan Pacaya?</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1f9uv9dapb4">Rano czy wieczorem?</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1f9uv9dapb5">Jak się przygotować?</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1f9uv9dapb6">Przebieg wycieczki na wulkan Pacaya</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="mcetoc_1f9unnug318">Wulkan Pacaya</h2>
<p>Wulkan Pacaya to aktywny wulkan w Ameryce Centralnej, najczęściej odwiedzany przy okazji pobytu w dawnej gwatemalskiej stolicy - mieście Antigua.<br><br>Pacaya jest wulkanem, który od lat 1960-tych stale, ale w nieprzewidywalnych odstępach czasu, wyrzuca z siebie mniejsze lub większe ilości gazów, pyłów oraz rzeki lawy.</p>
<p>Ostatnio, taką 'rzekę' można było zaobserwować w marcu 2021 roku! Strumień lawy miał długość ok.1200m.<br><br>Niestety, trochę się spóźniłam z moim pobytem w Gwatemali (przyjechałam w czerwcu), i nie zobaczyłam już rozżarzonego, czerwonego pasa. Lawa zdążyła wystygnąć.<br><br>Na szczęście nie na tyle, aby nie móc na niej upiec pysznych pianek, ale o tym za chwilę.</p>
<h2 id="mcetoc_1f9unnug319">Wycieczka na wulkan Pacaya</h2>
<p>Wycieczka na Pacaya jest świetną opcją, dla tych, którzy chcą zobaczyć z bliska aktywny wulkan, ale nie czują się do końca na siłach, albo nie mają czasu, aby zmierzyć się z wyższymi wulkanami Gwatemali.<br><br>Chociaż Pacaya ma też bardziej ekstremalną stronę, bo można tu wziąć udział w <a href="https://www.impactmarathon.com/">Guatemala Impact Marathon</a>, którego trasa prowadzi częściowo przez tereny z zastygłą lawą.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/56/wulkan_el_agua_gwatemala.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/56/responsive/wulkan_el_agua_gwatemala-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/56/responsive/wulkan_el_agua_gwatemala-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/56/responsive/wulkan_el_agua_gwatemala-md.jpg 768w"  alt="kobieta-patrzy-na-wulkany-skryte-we-mgle" width="800" height="450"></figure>
<p><br>Ja potraktowałam wypad na Pacaya jako przede wszystkim ciekawą atrakcję, ale również rozgrzewkę przed dużo trudniejszym trekiem na kompleks <a href="https://nomadbynature.xyz/wycieczka-na-wulkan-acatenango-w-gwatemali/">wulkanów Acatenango i Fuego</a> (zwany La Horqueta).<br><br>Pacaya ma (jedynie;)) 2552 m, choć z uwagi na silną aktywność wulkanu nie można wspinać się na sam szczyt.<br><br>Ponieważ zainteresowanie aktywnym wulkanem jest wysokie, z miast Antigua oraz Gwatemala organizowane są codzienne wycieczki na Pacaya. Najlepiej dołączyć do jednej z nich, gdyż zaoszczędzi nam to trud związany z organizacją transportu.</p>
<p class="msg msg--success">Lokalne biura turystyczne, będą miały też najświeższe informacje o tym czy szlak jest otwarty. Lokalne władze często zmieniają zasady i wysokość na którą można wejść (wszystko z uwagi na bezpieczeństwo). <strong>Wulkany bądź co bądź są nieprzewidywalne.</strong></p>
<p class="msg msg--warning">Uwaga! Ceny wycieczek zazwyczaj nie obejmują biletów wstępu na szlak. Bilety wiążą się z dodatkowym kosztem 50Q (ok.25 zł).</p>
<h3 id="mcetoc_1f9uv9dapb3">Kiedy odwiedzić wulkan Pacaya?</h3>
<p>Najlepszą porą na odwiedzenie Gwatemali ogółem, i samego wulkanu Pacaya, jest pora sucha, czyli okres od ~listopada do ~kwietnia. Wtedy mamy najlepszą widoczność i najmniejsze ryzyko wystąpienia opadów.</p>
<p>Pamiętajmy jednak, że w porze deszczowej również zdarzają się piękne, słoneczne dni, a nawet jeśli trafimy (tak jak ja), na pogodę pochmurną, będzie to miało swój swoisty urok.</p>
<p>Wulkan Pacaya częściowo spowity we mgle wyglądał nieziemsko!</p>
<h4 id="mcetoc_1f9uv9dapb4">Rano czy wieczorem?</h4>
<p>Biura podróży oferują najczęściej 2 opcje - poranny i popołudniowy wyjazd na Pacaya. Za namową przewodnika wraz z przyjaciółmi wybraliśmy opcję popołudniową, z nadzieją, że wieczorem (pod koniec wycieczki) będzie widać czerwoną lawę. Lawy nie widzieliśmy.</p>
<p>Przy wyborze najlepiej skonsultować się z przewodnikiem, lub innymi podróżnikami. Zaznaczę jeszcze, że w porze deszczowej, opady występują najczęściej popołudniu (więc można wybrać się rano i uniknąć przemoczenia).</p>
<p>Ale pogody jak i rzek lawy nie da się mieć na zamówienie.</p>
<h3 id="mcetoc_1f9v47vi0cb"><figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/56/wulkan_pacaya_gwatemala.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/56/responsive/wulkan_pacaya_gwatemala-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/56/responsive/wulkan_pacaya_gwatemala-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/56/responsive/wulkan_pacaya_gwatemala-md.jpg 768w"  alt="wulkan-pacaya-czesciowo-we-mgle" width="800" height="450"></figure></h3>
<h3 id="mcetoc_1f9uv9dapb5">Jak się przygotować?</h3>
<p>Niewiele potrzeba, aby być przygotowanym na wycieczkę na Pacaya, nie jest to szczególnie wymagający trek. Należy być wyposażonym w:</p>
<ul>
<li>wygodne sportowe lub trekkingowe buty</li>
<li>zapas wody (ok. 2l)</li>
<li>krem z filtrem, kapelusz</li>
<li>poncho/kurtkę przeciwdeszczową, szczególnie jeśli wybieramy się na wulkan w porze deszczowej</li>
<li>długie spodnie (zalecenie przewodników)</li>
<li>opcjonalnie latarki czołówki na popołudniową wycieczkę (czasami wraca się po zmroku)</li>
</ul>
<p>To w zasadzie wszystko.</p>
<p>Choć biuro turystyczne zazwyczaj zapewnia słodkie pianki, które opiekamy nad lawą, łasuchom polecam zabrać ze sobą dodatkowe.</p>
<h2 id="mcetoc_1f9uv9dapb6">Przebieg wycieczki na wulkan Pacaya</h2>
<p>Z hotelu w mieście Antigua zgarnął nas busik i po ok. godzinie jazdy byliśmy już na początku szlaku. </p>
<p>Tutaj można wynająć kijek, który ułatwi wspinaczkę lub konia, który już zupełnie ułatwi wspinaczkę, bo wjedziemy na wulkan na jego grzbiecie... </p>
<p>Jednak jak dla mnie, to mało ambitne. Szczególnie, że wspinaczka okazała się dużo łatwiejsza niż się spodziewałam!</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/56/wycieczka_na_wulkan_pacaya.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/56/responsive/wycieczka_na_wulkan_pacaya-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/56/responsive/wycieczka_na_wulkan_pacaya-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/56/responsive/wycieczka_na_wulkan_pacaya-md.jpg 768w"  alt="szlak-na-wulkan-pacaya-ludzie-na-koniach-w-tle-mgla-i-wulkan-el-agua" width="800" height="450"></figure>
<p><br>Szlak jest wygodny i dość szeroki, i tylko momentami buty toną w miałkim pyle wulkanicznym. Tylko fragmenty idą stromiej do góry, większa część łagodnie wije się po stoku, więc wchodzi się w miarę łatwo.</p>
<p>Wycieczka na Pacaya jest przyjazna początkującym, a przejście całej trasy nie zajmuje więcej niż <strong>4 godziny</strong> (w górę i w dół). </p>
<p>Jeśli pogoda sprzyja, po drodze do 'strefy lawy' naszym oczą ukażą się piękne krajobrazy. Widoki na wulkany El Agua, Fuego, Acatenango oraz miasta położone w dolinach.</p>
<p>Początkowo szlak prowadzi przez soczyście zielony las, ale moim zdaniem najciekawsza jest strefa bliżej stożka wulkanu, gdzie widać już tylko grafitową, zastygłą lawę. Tu nie rośnie już żadna trawka. Zanim zastygnie, lawa o temperaturze ~1000℃ pali i topi wszystko na swojej drodze.</p>
<p><strong>Wkraczamy w iście księżycowy krajobraz.</strong></p>
<p>W tej strefie trzeba być bardziej ostrożnym i kierować się tam gdzie wskazuje przewodnik. Od lawy, mimo, że już częściowo wystygła, nadal bije ciepło. Dodatkowo, lawa kruszy się pod stopami i jest szorstka, wręcz ostra w dotyku. Jeśli się przewrócimy, poharatamy sobie skórę.</p>
<p>Po przejściu kilkudziesięciu metrów po lawie, dotarliśmy wreszcie do miejsca, gdzie mogliśmy upiec pianki (marshmallows).</p>
<p><strong>W lawie jest tu kilka niepozornych pęknięć, z których bije ciepło jak z piekarnika!</strong></p>
<div class="gallery-wrapper"><div class="gallery"  data-is-empty="false" data-columns="2">
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/56/gallery/pieczemy_pianki_na_lawie_wulkan_pacaya.jpg" data-size="4000x2250"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/56/gallery/pieczemy_pianki_na_lawie_wulkan_pacaya-thumbnail.jpg" alt="piank-marshmallows-pieczone-na-goracej-lawie-wulkanicznej" width="720" height="405"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/56/gallery/jemy_pianki_na_wulkanie.jpg" data-size="800x600"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/56/gallery/jemy_pianki_na_wulkanie-thumbnail.jpg" alt="kobieta-i-mezczyzna-zjadaja-pianki-marshmallows-w-tle-cieman-lawa" width="720" height="540"></a></figure>
</div></div>
<p>W minutę pianka jest pięknie podpieczona i gotowa do zjedzenia. Muszę przyznać, że była to najlepsza słodka pianka jaką jadłam w życiu, ale to pewnie za sprawą atrakcyjności lokalizacji.</p>
<p>Co zaskoczyło mnie podczas wizyty na wulkanie Pacaya, to to, że prawie wcale nie czułam siarki. Pianka również nie miała siarkowego posmaku. Hm, pewnie nie wszystkie wulkany, lub nie w każdym momencie wydzielają siarkę i jej związki? Lub nie w takiej samej ilości? </p>
<p>Po upieczeniu przez nas pianek, cały wulkan Pacaya zasunął się mgłą i zaczął zapadać zmrok. Zaczęliśmy więc wyścig ze słońcem i deszczem i szybko schodziliśmy w dół.</p>
<p>Tamtej nocy spało się dobrze.</p>
<p><span style="color: var(--headings-color); font-family: var(--font-base); font-size: calc(1.42383em + 0.17798 * ((100vw - 49rem) / 51)); font-weight: var(--font-weight-bold); letter-spacing: -0.03rem;">Zapisz się do newsletter'a</span></p>
<form id="revue-form" action="https://www.getrevue.co/profile/nomadbynature/add_subscriber" method="post" name="revue-form" target="_blank">
<div id="revue-embed">
<div class="revue-form-group"><input id="member_email" class="revue-form-field" name="member[email]" type="email" placeholder="Twój adres e-mail"></div>
<div class="revue-form-group"><input id="member_first_name" class="revue-form-field" name="member[first_name]" type="text" placeholder="Twoje imię"></div>
<div class="revue-form-actions"><input id="member_submit" name="member[subscribe]" type="submit" value="Subskrybuję"></div>
<div class="revue-form-footer">Poprzez subskrypcję zgadzasz się na <a target="_blank" href="https://www.getrevue.co/terms" rel="noopener">Warunki</a> i <a target="_blank" href="https://www.getrevue.co/privacy" rel="noopener">Politykę Prywatności</a> Revue.</div>
</div>
</form>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Wycieczka na wulkan Acatenango w Gwatemali</title>
        <author>
            <name>Agnieszka</name>
        </author>
        <link href="https://nomadbynature.xyz/wycieczka-na-wulkan-acatenango-w-gwatemali/"/>
        <id>https://nomadbynature.xyz/wycieczka-na-wulkan-acatenango-w-gwatemali/</id>
            <category term="Podróże"/>
            <category term="Gwatemala"/>

        <updated>2021-09-28T16:40:49+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/55/wulkan_fuego_gwatemala_atrakcje.jpg" alt="niewielka-erupcja-wulkanu-fuego-gwatemala" />
                    O 3 nad ranem obudziła mnie głośna eksplozja. Choć pobudka zaplanowana była dopiero na 3:30, postanowiłam od razu wydostać się&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/55/wulkan_fuego_gwatemala_atrakcje.jpg" alt="niewielka-erupcja-wulkanu-fuego-gwatemala" />
                <p>O 3 nad ranem obudziła mnie głośna eksplozja.<br><br>Choć pobudka zaplanowana była dopiero na 3:30, postanowiłam od razu wydostać się z ciepłego śpiwora i nacieszyć mocno zaspane oczy żarzącą się lawą spływającą po stożku aktywnego wulkanu Fuego.<br><br>Trek na wulkan w Gwatemali, to przygoda której się nie zapomina.</p>
<div class="post__toc">
<h3>Spis treści</h3>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1f97u47d711r">Wulkany w Gwatemali</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1f97u47d711s">Dlaczego trek na Acatenango to najlepsza okazja na podziwianie aktywnego wulkanu?</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1f97u47d711t">Wulkan Fuego</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1f97u47d711u">Wulkan Acatenango</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1f97u47d711v">Przebieg wycieczki na Acatenango</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1f97u47d7120">Jak przygotować się do treku na wulkan Acatenango?</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1f97u47d7121">Koszt 2-dniowej wycieczki na wulkan Acatenango:</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1f9hmcir5132">Bezpieczeństwo</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1f9hmcir5133">Jeśli chcesz pomóc</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="mcetoc_1f97u47d711r">Wulkany w Gwatemali</h2>
<p>Odwiedzając Gwatemalę nie da się choćby nie zobaczyć wulkanu. <br><br>Kraj ten położony jest niedaleko granicy 3 płyt tektonicznych, czego rezultatem jest duża aktywność sejsmiczna (codzienne trzęsienia ziemi o zazwyczaj niegroźnym natężeniu), i wulkaniczna.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/55//plyty-tektoniczne-gwatemala-copy.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/55//responsive/plyty-tektoniczne-gwatemala-copy-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/55//responsive/plyty-tektoniczne-gwatemala-copy-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/55//responsive/plyty-tektoniczne-gwatemala-copy-md.jpg 768w"  alt="mapa-plyt-tektonicznych-zaznaczona-gwatemala" width="759" height="442"></figure>
<p>Na ok.1/3 powierzchni Polski mieści się tutaj aż 37 wulkanów z czego 4 są cały czas aktywne:</p>
<ul>
<li><a href="https://nomadbynature.xyz/smazenie-pianek-na-aktywnym-wulkanie-pacaya/">Pacaya</a></li>
<li>Fuego</li>
<li>Santiaguito</li>
<li>Tacana</li>
</ul>
<p>W szczególności jeden z nich - Fuego, przyciąga co roku mnóstwo głodnych emocji turystów, którzy chcą zmierzyć się z wulkanem i samymi sobą. <br><br>Bo podejście na wulkan Acatenangno to nie igraszka.</p>
<h2 id="mcetoc_1f97u47d711s">Dlaczego trek na Acatenango to najlepsza okazja na podziwianie aktywnego wulkanu?</h2>
<p>Zaraz zaraz, Acatenango czy Fuego? O co tutaj chodzi?<br><br>Aktywny wulkan Fuego, wraz z uśpionym wulkanem Acatenango tworzą kompleks La Horqueta, co czyni Acatenango świetnym 'tarasem widokowym' do obserwacji kapryśnego Fuego. I to z bardzo bliskiej odległości!<br><br>Szczyty obu wulkanów oddalone są od siebie tylko o ok. 3-4 km, stąd wycieczki organizowane są na Acatenango.</p>
<div class="gallery-wrapper"><div class="gallery"  data-is-empty="false" data-columns="2">
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/55/gallery/wulkan_fuego_atrakcje_gwatemali.jpg" data-size="800x1209"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/55/gallery/wulkan_fuego_atrakcje_gwatemali-thumbnail.jpg" alt="dym-i-pyly-wydobywajace-sie-z-wulkanu-fuego" width="720" height="1088"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/55/gallery/wulkany_acatenango_fuego_gwatemala.jpeg" data-size="800x1067"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/55/gallery/wulkany_acatenango_fuego_gwatemala-thumbnail.jpeg" alt="krater-wulkanu-acatenango-w-tle-wybuch-wulkanu-fuego" width="720" height="960"></a></figure>
</div></div>
<h3 id="mcetoc_1f97u47d711t">Wulkan Fuego</h3>
<p>Fuego jest ciągle aktywny i ma eksplozje niskiego stopnia średnio co 5-15 minut. Co sprawia, że jest tak atrakcyjny dla turystów. Fuego jest najaktywniejszym wulkanem w Ameryce Środkowej.</p>
<p><strong>wysokość:</strong> 3763 m n.p.m.<br><strong>typ:</strong> stratowulkan<br><strong>ostatnia znacząca eksplozja:</strong> 2018 r.</p>
<h3 id="mcetoc_1f97u47d711u">Wulkan Acatenango</h3>
<p>Acatenango jest wulkanem uśpionym z dwoma wierzchołkami - północnym i nieco wyższym południowym, na który wspinamy się podczas wycieczki.</p>
<p><strong>wysokość:</strong> 3976 m n.p.m.<br><strong>typ:</strong> stratowulkan<br><strong>ostatnia znacząca eksplozja:</strong> 1972 r.</p>
<h2 id="mcetoc_1f97u47d711v">Przebieg wycieczki na Acatenango</h2>
<p>Po ciepłym i pożywnym śniadaniu minibus zabrał nas do bazy sprzętowej. <br><br>Agencja, z którą zdecydowaliśmy się iść na wulkana Acatenango - CA Travelers (gorąco polecam!), w cenie pakietu oferuje w zasadzie wszystko czego można potrzebować podczas treku. Każdy z naszej kameralnej, 8-osobowej grupy został wyposażony w 3-litrowy CamelBak z wodą, lunch box z posiłkami, ciepłe narciarskie rękawice (oj, przydały się!), poncho przeciwdeszczowe, etc.<br><br>Do tego, jeśli nie miało się ciepłych ubrań, które w Gwatemali zazwyczaj są nieprzydatne, można było dobrać sobie spodnie, swetry i kurtkę. <br>Ja wybrałam sobie szalenie kolorową kangurkę, nie ma to jak trzymać styl na szlaku.<br><br>Kiedy wszyscy byli już gotowi, bus dowiózł nas na początek trasy pieszej (na wysokości 2400m n.p.m.). Tutaj mieliśmy możliwość zatrudnić tragarzy oraz wypożyczyć kijki ułatwiające nieco wspinaczkę. <br><br>Wypożyczyłam kijek, ale na tragarza się nie zdecydowałam.<br><br>Choć nie byłam pewna swojej sprawności fizycznej, ambitnie podeszłam do tematu i samodzielnie wnosiłam swoje graty do bazy. <br><br>Lekko nie było.<br><br>Poncho przydało się już na starcie, bo szlak przywitał nas mocną ulewą. W końcu wspinaliśmy się w czerwcu, co w Gwatemali oznacza porę deszczową.<br><br>Deszcz jednak szybko ustał i mogliśmy cieszyć się pięknymi widokami i zmieniającą się wraz z wysokością roślinnością.<br><br>Pierwszego dnia, musieliśmy wspiąć się na ok. 3600 m n.p.m. Pola uprawne zamieniły się w las mgielny, las mgielny w las sosnowy, a dalej było widać już tylko pył wulkaniczny i rozproszone gdzieniegdzie kępy traw, roślin górskich czy krzewów.<br><br>Po ok. 2 godzinach podejścia zatrzymaliśmy się na lunch, a po kolejnych ~3 dotarliśmy do bazy noclegowej z absolutnie niesamowitym widokiem na wyrzucający pyły i gazy wulkan Fuego. <br><br>W bazie rozgościliśmy się w namiotach, a przewodnik sprawnie rozpalił ognisko i przygotował nam gorącą gwatemalską czekoladę.<br><br>Zmęczeni i szczęśliwi nie mogliśmy jednak doczekać się zachodu słońca. <br><br><strong>Bo po zmroku widać LAWĘ!</strong><br><br>Fuego nie zawiódł, raz po raz wyrzucał rozgrzaną, czerwono-pomarańczową lawę, wyglądało to jak pokaz fajerwerków.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/55/erupcja_wulkanu_fuego_gwatemala.jpeg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/55/responsive/erupcja_wulkanu_fuego_gwatemala-xs.jpeg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/55/responsive/erupcja_wulkanu_fuego_gwatemala-sm.jpeg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/55/responsive/erupcja_wulkanu_fuego_gwatemala-md.jpeg 768w"  alt="wulkan-fuego-w-nocy-lawa" width="800" height="1067"></figure><br><br>W nocy zrobiło się zimno, więc pochowaliśmy się w namiotach. Spało mi się całkiem wygodnie, aż o 3 obudził mnie potężny huk eksplozji. <br><br>I tak był czas na wstawanie, bo koło 4 nad ranem, przed wschodem słońca ruszyliśmy na sam szczyt wulkanu Acatenango - 3957 m n.p.m.<br><br>To był najtrudniejszy fragment podejścia, 3 kroki w przód, 2 w tył. Stopy osuwały się w miałkim pyle wulkanicznym, który pokrywa górną część Acatenango. Na samą górę dotarliśmy zmęczeni, spoceni, zdyszani, ale uśmiechnięci.<br><br>Ze szczytu Acatenango rozpościera się widok na prawie całą Gwatemalę! Przewodnik wskazywał: "tu widać Pacyfik, tu Jezioro Atitlan, tu stolicę kraju...".</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/55/na_szczycie_wulkanu_acatenango.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/55/responsive/na_szczycie_wulkanu_acatenango-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/55/responsive/na_szczycie_wulkanu_acatenango-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/55/responsive/na_szczycie_wulkanu_acatenango-md.jpg 768w"  alt="kobieta-na-szczycie-wulkanu-acatenango-w-tle-wybucha-wulkan-fuego" width="800" height="450"></figure><br><br>Na górze spędziliśmy jakieś 30-40 minut i niestety trzeba było ruszać w dół, na ciepłe śniadanie w bazie namiotowej.<br><br>Po śniadaniu, rzucaliśmy jeszcze ostatnie łapczywe spojrzenia na Fuego i ociągając się ruszyliśmy w drogę powrotną.<br><br>Schodząc w dół cały czas zastanawiałam się, jak w ogóle udało mi się wejść na Acetenango! </p>
<h2 id="mcetoc_1f97u47d7120">Jak przygotować się do treku na wulkan Acatenango?</h2>
<p>Jeśli wybierzecie się na trek z porządnym biurem podróży, na pewno poinformują was o warunkach, potrzebnym sprzęcie itp. Mimo wszystko poniżej podaję parę ważnych informacji, aby wasza przygoda była jak najbardziej udana.<br><br>Przede wszystkim muszę zaznaczyć, że trek na Acatenango jest trudny. Nie polecałabym go osobom, które nie mają choć trochę doświadczenia z górskimi wycieczkami. Pierwszego dnia idzie się 5-6 godzin i to prawie non-stop pod górę. Mierzcie siły na zamiary.<br><br>Jest jednak parę spraw, które pomogą nam w zdobyciu Acatenango:</p>
<ul>
<li><strong>parodniowa aklimatyzacja</strong> w Antigua (lub wyżej) - jeśli wyruszycie na szlak tuż po wyskoczeniu z samolotu, może się okazać, że to za dużo dla waszego organizmu, kilkudniowa aklimatyzacja powinna pomóc</li>
<li><strong>nawodnienie</strong> - ja zaczęłam nawadniać się już na 2 dni przed wyjściem, trek jest bardzo wymagający fizycznie, aby się nie odwodnić w aptece kupiłam elektrolity w proszku (do zalania wodą - takie są tańsze niż napoje typu RedBull, i nie zawierają kofeiny). Roztwór piłam przed wycieczką, a parę saszetek zabrałam również na szlak, aby regularnie uzupełniać elektrolity. Na 2-dniową wycieczkę przewodnicy zalecają zabrać przynajmniej 4 litry wody.</li>
<li><strong>gotowość na zmienną pogodę</strong> - należy być przygotowanym na różne i zmienne warunki pogodowe, co oznacza, że należy zaopatrzyć się zarówno w kurtkę/poncho przeciwdeszczowe, jak i kapelusz i okulary przeciwsłoneczne oraz krem z filtrem. Najlepiej ubrać się 'na cebulkę' i wraz ze zmianami temperatur dodawać lub odejmować kolejne warstwy.</li>
<li>niezależnie od pogody, na wysokości blisko 4000m n.p.m. będzie zimno, także przyda się <strong>ciepła kurtka, rękawiczki i czapka</strong></li>
<li><strong>odpowiednie obuwie</strong> - podejście na Acatenango nie jest trudne technicznie, ale wymagające fizycznie, dobre sportowe lub trekkingowe buty to podstawa (proszę bez klapek)</li>
</ul>
<p class="msg msg--success">Na Acatenango można wspinać się również samodzielnie, bez przewodnika czy wycieczki. Ale wtedy albo należy mieć własny sprzęt kempingowy, albo wejść i zejść ze szlaku w jeden dzień.</p>
<h2 id="mcetoc_1f97u47d7121">Koszt 2-dniowej wycieczki na wulkan Acatenango:</h2>
<p>Koszty wycieczek w zależności od biura podróży oscylują między 300 - 600Q. Wraz z mężem z polecenia naszych przyjaciół zdecydowaliśmy się na usługi biura <a href="https://www.facebook.com/CAtravelers502/">CA Travelers</a>. Poniżej wyszczególniam koszty za wycieczkę z noclegiem na Acatenango:</p>
<ul>
<li>pakiet w agencji turystycznej CA Travels - 350 GTQ, obejmuje: transport, przewodnika, nocleg w namiocie (gruby materac, śpiwór i wkładka do śpiwora), 3 posiłki, gorącą czekoladę i wino w bazie noclegowej, wypożyczenie sprzętów i ciepłych ubrań...</li>
</ul>
<p><strong>Dodatkowe koszty:</strong></p>
<ul>
<li>obowiązkowe:
<ul>
<li>wstęp na szlak - 110 Q</li>
</ul>
</li>
<li>opcjonalne:
<ul>
<li>zatrudnienie tragarza, który poniesie nasz plecak - 150 Q w jedną stronę lub 200 Q w dwie strony</li>
<li>wynajęcie kijków 5 Q/kijek</li>
<li>dodatkowy trek na Fuego z bazy noclegowej 200 Q (zależny od pogody i ilości chętnych)</li>
<li>dodatkowe przekąski i/lub napoje (wszystko trzeba kupić przed wejściem na szlak, najlepiej jeszcze w mieście)</li>
<li>napiwki<br><br></li>
</ul>
</li>
</ul>
<p><strong>1 GTQ (quetzal) ≈ 50 groszy</strong></p>
<h2 id="mcetoc_1f9hmcir5132">Bezpieczeństwo</h2>
<p>Choć wycieczka na podziwianie wulkanu Fuego nie jest bez ryzyka,<strong> I choose danger</strong>. Podobno najwięcej wypadków zdarza się w domu.</p>
<p>Polecam ubezpieczenie <a href="https://safetywing.com?referenceID=24747681&amp;utm_source=24747681&amp;utm_medium=Ambassador">SafetyWing</a>, które możesz wykupić na dowolnym etapie podróży.</p>
<div class="safetywing-price-widget" data-safetywingaffiliateid="24747681"> </div>
<p>
<script type="text/javascript" src="https://storage.googleapis.com/safetywing-static/widget/safetywing-price-widget.js"></script>
</p>
<h2 id="mcetoc_1f9hmcir5133">Jeśli chcesz pomóc</h2>
<p>CA Travelers stawiają na ekologię i wspieranie lokalnej społeczności. Starają się zapewnić godne wynagrodzenie swoim przewodnikom i wygodę klientom. Dlatego też wypożyczają sprzęty takie jak rękawice, plecaki, itp.</p>
<p>W Gwatemali wszelkie tego typu sprzęty są jednak mało dostępne i/lub bardzo drogie. Jeśli wybieracie się do Antigua i macie trochę miejsca w bagażu, <strong>jeśli chcecie pomóc skontaktujcie się z CA Travelers</strong>, bo na pewno czegoś akurat potrzebują. Wtedy <strong>możecie dowieźć im brakujący sprzęt, a oni oddadzą wam za niego pieniądze.</strong> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Zastosuj te 3 wskazówki, aby pisać lepiej online</title>
        <author>
            <name>Agnieszka</name>
        </author>
        <link href="https://nomadbynature.xyz/zastosuj-te-3-wskazowki-aby-pisac-lepiej-online/"/>
        <id>https://nomadbynature.xyz/zastosuj-te-3-wskazowki-aby-pisac-lepiej-online/</id>
            <category term="Twórz online"/>

        <updated>2021-06-10T23:25:09+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/54/pisanie-online.jpg" alt="dlonie-kobiety-piszacej-na-laptopie" />
                    Jeśli wprowadzisz w życie poniższe 3 zasady pisania online, twoja twórczość stanie się lepsza od zaraz. Pomożesz swoim czytelnikom osiągnąć&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/54/pisanie-online.jpg" alt="dlonie-kobiety-piszacej-na-laptopie" />
                <p>Jeśli wprowadzisz w życie poniższe 3 zasady pisania online, twoja twórczość stanie się lepsza od zaraz. </p>
<p>Pomożesz swoim czytelnikom osiągnąć ich cele, a przy okazji osiągniesz swoje - zmniejszony bounce rate i większe grono entuzjastycznych odbiorców.</p>
<p>Dwie pieczenie na jednym ogniu.</p>
<div class="post__toc">
<h3>Spis treści</h3>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1f7rsu5o2f"> Nie marnuj czasu czytelnika</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1f7rsu5o2g"> Bądź dokładna/y na tyle ile wymaga tego sytuacja</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1f7rsu5o2h"> Nie wprowadzaj zamieszania</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="mcetoc_1f7rsu5o2f">1. Nie marnuj czasu czytelnika</h2>
<p>Tytuł twojego wpisu, to trochę jak obietnica złożona czytelnikowi. Pisz tak, aby tej obietnicy dotrzymać. </p>
<p>Jeśli tytuł twojego wpisu to np. 'Jak ugotować jajko na miękko?', a piszesz najpierw o jajecznicy, potem o jajku na twardo, i wreszcie zapominasz napisać o jajku na miękko. To niestety zmarnowałeś nie tylko swój czas...<br><br>Nie tylko odpowiedz na pytanie/problem zasygnalizowany w tytule, dodatkowo ułatw czytelnikowi znalezienie odpowiedzi, których szuka. Nie rozwlekaj opisów i nie powtarzaj się w nieskończoność, aby np. wcisnąć do artykułu jak najwięcej słów kluczowych. Czytelnicy na pewno będą wdzięczni za to, że szanujesz ich czas. Czy nam się to podoba czy nie, Internet stawia na szybkość. <br><br>Z całą pewnością unikaj tzw. clickbait - jest to chyba najlepszy przepis na poirytowanie czytelników i zmarnowanie ich czasu.</p>
<h2 id="mcetoc_1f7rsu5o2g">2. Bądź dokładna/y na tyle ile wymaga tego sytuacja</h2>
<p>Zawsze miej na uwadze, kto będzie czytał twój wpis. Ekspert w danej dziedzinie, początkujący? Używaj słów i opisów, które są precyzyjne i podkreślają to, że <strong>wiesz o czym piszesz i dla kogo</strong>.<br><br>Jeśli np. tworzysz poradnik dla początkujących 'Jak stworzyć stronę internetową?' to wyjaśnienie terminów takich jak domena internetowa, serwer, WordPress, etc. ma sens. Ale jeśli piszesz o budowaniu stron internetowych dla ludzi z branży i zaczynasz od definicji strony internetowej...nikt nie będzie brał cię na poważnie.</p>
<h2 id="mcetoc_1f7rsu5o2h">3. Nie wprowadzaj zamieszania</h2>
<p>Jako twórcy mamy do przekazania wiele pomysłów, ale czytelnik, trafił do nas w konkretnym celu - szuka odpowiedzi na nurtujące go pytanie, bądź rozwiązania swojego problemu. <br><br>Naszym zadaniem jest rozwiązanie tego konkretnego problemu, nie 10 innych 'przy okazji'. <br><br>Nie rozpraszaj czytelnika, spraw, aby od samego początku wiedział czy rozwiązanie czeka na niego w twojej twórczości online i nie poruszaj wielu tematów jednocześnie. Anegdotki, przykłady mogą pojawiać się we wpisach, ale wtedy gdy dają kontekst i przybliżają czytelnika do celu, nie dlatego, że akurat coś przyszło ci do głowy.<br><br>Zasada 'nie wprowadzaj zamieszania' tyczy się również sposobu edycji tekstu. Nagłówki, odstępy, czytelna czcionka - to wszystko sprawi, że twoja twórczość będzie łatwiejsza i przyjemniejsza w odbiorze.</p>
<p><br>Myślę, że wszystkie pisemne treści online powinny stosować te 3 zasady. Aby czytało się lepiej <span style="text-decoration: underline;">zawsze miejmy na uwadze docelowego czytelnika.</span></p>
<p> </p>
<p><span style="color: var(--headings-color); font-family: var(--font-base); font-size: calc(1.42383em + 0.17798 * ((100vw - 49rem) / 51)); font-weight: var(--font-weight-bold); letter-spacing: -0.03rem;">Zapisz się do newsletter'a</span></p>
<form id="revue-form" action="https://www.getrevue.co/profile/nomadbynature/add_subscriber" method="post" name="revue-form" target="_blank">
<div id="revue-embed">
<div class="revue-form-group"><input id="member_email" class="revue-form-field" name="member[email]" type="email" placeholder="Twój adres e-mail"></div>
<div class="revue-form-group"><input id="member_first_name" class="revue-form-field" name="member[first_name]" type="text" placeholder="Twoje imię"></div>
<div class="revue-form-actions"><input id="member_submit" name="member[subscribe]" type="submit" value="Subskrybuję"></div>
<div class="revue-form-footer">Poprzez subskrypcję zgadzasz się na <a target="_blank" href="https://www.getrevue.co/terms" rel="noopener">Warunki</a> i <a target="_blank" href="https://www.getrevue.co/privacy" rel="noopener">Politykę Prywatności</a> Revue.</div>
</div>
</form>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Błękitne Wodospady El Chiflon - atrakcje Chiapas</title>
        <author>
            <name>Agnieszka</name>
        </author>
        <link href="https://nomadbynature.xyz/blekitne-wodospady-el-chiflon-atrakcje-chiapas/"/>
        <id>https://nomadbynature.xyz/blekitne-wodospady-el-chiflon-atrakcje-chiapas/</id>
            <category term="Podróże"/>
            <category term="Meksyk"/>

        <updated>2021-09-28T16:46:33+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/53/wodospady_el_chiflon_chiapas_meksyk13.jpeg" alt="kobieta-na-tle-wodospadu" />
                    Wodospady El Chiflon to błękitny zawrót głowy. Zakładając, że większość przybywających do Chiapas zatrzymuje się choć na chwilę w San&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/53/wodospady_el_chiflon_chiapas_meksyk13.jpeg" alt="kobieta-na-tle-wodospadu" />
                <p>Wodospady El Chiflon to błękitny zawrót głowy.</p>
<p>Zakładając, że większość przybywających do Chiapas zatrzymuje się choć na chwilę w San Cristobal de Las Casas, nie ma się wymówki, bo do kaskad El Chiflon jest już bardzo blisko i będąc tu koniecznie trzeba je zobaczyć.</p>
<p>Najlepiej nie raz a ze dwa razy.</p>
<div class="post__toc">
<h3>Spis treści</h3>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1f4l7e00e3pi">Ekopark El Chiflon</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1f4l7e00e3pj">5 największych wodospadów w El Chiflon (od najniżej położonego):</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1f4l7e00e3pk">Zip-line (zjazdy na tyrolce) w El Chiflon</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1f6v3h98ea">Nagranie z wizyty w El Chiflon</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1f4l7e00e3pl">Kiedy jechać do El Chiflon?</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1f4l7e00e3pm">Jak dojechać do Wodospadów El Chiflon z San Cristobal?</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1f4l8jkg03qc">Dojazd na własną rękę</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1f4l8jkg03qd">Dojazd z wycieczką</a></li>
</ul>
</li>
</ul>
</div>
<h2 id="mcetoc_1f4l7e00e3pi">Ekopark El Chiflon</h2>
<p>Wodospady El Chiflon tworzą się na rzece San Vicente spływającej po górskich zboczach w okolicy małej miejscowości San Vincente La Mesilla. To piękne miejsce zrobiło na mnie ogromne wrażenie. Wyobraźcie sobie błękitną wodę spływającą po żółto-kremowych skałach, spienione kaskady a to wszystko wśród połaci zielonego lasu. Marzenie! Od razu chce się wskoczyć do wody.</p>
<p class="msg--success msg">Warto zauważyć, że przy El Chiflon prowadzone są <strong>dwa ekoparki</strong>. Każdy ze swoją trasą spacerową i punktami widokowymi. Jeden biegnie po prawej, drugi po lewej stronie rzeki.</p>
<p>My wybraliśmy się do większego, o nazwie <strong>Cadena de Cascadas El Chiflon</strong>, po południowo-wschodniej stronie rzeki. Choć nie przeszłam szlaku w ekoparku po przeciwnej stronie, można było zauważyć, że ma mniej platform widokowych i nie można tam wejść do najwyżej położonych wodospadów.</p>
<p>W Ekoparku Cadena de Cascadas El Chiflon, wzdłuż rzeki biegnie dobrze utrzymana ścieżka, którą dojdziemy do poszczególnych kaskad. Niektóre podejścia są dość strome, ale wszędzie są schody, więc wchodzi się łatwo, szczególnie, że drzewa dają cień (ale jest upalnie). </p>
<div class="gallery-wrapper"><div class="gallery"  data-is-empty="false" data-columns="2">
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/53/gallery/wodospady_el_chiflon_chiapas_meksyk10.jpg" data-size="450x702"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/53/gallery/wodospady_el_chiflon_chiapas_meksyk10-thumbnail.jpg" alt="stopnie-wodospadu" width="450" height="702"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/53/gallery/wodospady_el_chiflon_chiapas_meksyk7-2.jpg" data-size="450x669"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/53/gallery/wodospady_el_chiflon_chiapas_meksyk7-2-thumbnail.jpg" alt="drzewo-blekitny-wodospad" width="450" height="669"></a></figure>
</div></div>
<p>Po przejściu bramki, wzdłuż pierwszego, dość długiego odcinka rzeki można się kąpać. Rozmieszczone są tu również domki letniskowe, w których można nocować i tzw. palapas, czyli zadaszone miejsca na odpoczynek i grilla. Trochę wyżej (jest oznaczenie), jest już zakaz pływania i można jedynie robić zdjęcia i podziwiać błękitne kaskady. W El Chiflon jest 5 głównych wodospadów i każdy aż się prosi o zdjęcia.</p>
<h3 id="mcetoc_1f4l7e00e3pj">5 największych wodospadów w El Chiflon (od najniżej położonego):</h3>
<p>1. Cascada Suspiro</p>
<p>2. Cascada Ala de Angel</p>
<p>3. Cascada Velo de Novia (Welon Panny Młodej)</p>
<p>Gwóźdź programu! Velo de Novia to najwyższy, bo aż 120-metrowy wodospad w El Chiflon. Myślę, że jego nazwa jest jak najbardziej adekwatna, bo spieniona woda rzeczywiście wygląda jak długi, biały welon. Tuż przy wodospadzie umieszczona jest platforma widokowa. Jeśli nie boicie się zmoknąć, to jest to świetne miejsce na zdjęcie (uważajcie tylko na swój sprzęt, na pewno nie unikniecie kropli wody).</p>
<p class="msg msg--success">Jak zauważyłam wiele osób kończy swój spacer na Velo de Novia i nie idzie już wyżej. Wydaje mi się, że to przez usytuowanie platformy do zip-line, która zasłania trochę dalszą ścieżkę. Nie przegapcie schodków i wejdźcie wyżej, aby zobaczyć pozostałe dwa wodospady!</p>
<p>4. Cascada Arco-Iris</p>
<p>5. Cascada Quinceanera</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/53/wodospady_el_chiflon_chiapas_meksyk2.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/53/responsive/wodospady_el_chiflon_chiapas_meksyk2-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/53/responsive/wodospady_el_chiflon_chiapas_meksyk2-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/53/responsive/wodospady_el_chiflon_chiapas_meksyk2-md.jpg 768w"  alt="stopniowe-wodospady" width="800" height="448"></figure>
<p>Podobnie jak w <a href="https://nomadbynature.xyz/atrakcje-chiapas-lagos-de-colon/">Lagos de Colon</a> wzdłuż rzeki rosną, a w zasadzie w samej wodzie rośnie wiele wiekowych cypryśników meksykańskich (<em>Taxodium mucronatum</em>). Uważane są one za narodowe drzewo Meksyku i zwane Drzewem Montezumy.</p>
<h3 id="mcetoc_1f4l7e00e3pk">Zip-line (zjazdy na tyrolce) w El Chiflon</h3>
<p>Jestem wielką fanką parków linowych, więc jak dowiedziałam się, że w parku jest możliwość zjazdu na tyrolkach od razu się ucieszyłam. Łącznie w parku jest 1500m stalowych lin, na których przejedziemy się ponad koronami drzew i ślicznymi kaskadami. Najwyżej położona stacja zip-line położona jest przy kaskadzie Velo de Novia (na dole).</p>
<p><strong>Koszt: </strong>zip-line pełen pakiet, 1500m lin 550 MXN</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/53/wodospady_el_chiflon_chiapas_meksyk3.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/53/responsive/wodospady_el_chiflon_chiapas_meksyk3-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/53/responsive/wodospady_el_chiflon_chiapas_meksyk3-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/53/responsive/wodospady_el_chiflon_chiapas_meksyk3-md.jpg 768w"  alt="strumien-wsrod-lasu-widziany-z-gory" width="800" height="448"></figure>
<h3 id="mcetoc_1f6v3h98ea">Nagranie z wizyty w El Chiflon</h3>
<p> </p>
<div class="container"><div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" class="responsive-iframe" src="https://www.youtube.com/watch?v=TJ92ngHxstE" allowfullscreen="allowfullscreen" data-mce-fragment="1"></iframe></div></div>
<p> </p>
<h2 id="mcetoc_1f4l7e00e3pl">Kiedy jechać do El Chiflon?</h2>
<p>Najlepiej w słoneczny dzień i nie po deszczu. Opady sprawią, że woda będzie bardziej mętna i nie błękitna, a brązowo-żółta.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/53/wodospady_el_chiflon_chiapas_meksyk11.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/53/responsive/wodospady_el_chiflon_chiapas_meksyk11-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/53/responsive/wodospady_el_chiflon_chiapas_meksyk11-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/53/responsive/wodospady_el_chiflon_chiapas_meksyk11-md.jpg 768w"  alt="kobieta-na-tle-niebieskiego-strumienia" width="800" height="450"></figure>
<h2 id="mcetoc_1f4l7e00e3pm">Jak dojechać do Wodospadów El Chiflon z San Cristobal?</h2>
<h3 id="mcetoc_1f4l8jkg03qc">Dojazd na własną rękę</h3>
<p>W pierwszej kolejności musimy dojechać z San Cristobal do miasta Comitan de Dominguez (ok.2.5h), a potem złapać colectivo (minivana) do ekoparku. Colectivo będzie jechać <strong>w kierunku La Angostura</strong>, ale czasami oznaczone będzie również jako 'El Chiflon'. Wielu turystów jedzie w stronę ekoparku, więc dojazd jest bardzo łatwy i zajmuje tylko ok. 40 minut. <br>Kiedy wysiądziemy na drodze głównej, przy wejściu do ekoparku będziemy mieli jeszcze około kilometr do przejścia (można również wynająć moto-taxi za 10 MXN od osoby).<br><br><strong>Koszty transportu:</strong><br>San Cristobal - Comitan 60 MXN<br>Comitan - El Chiflon 45<br>Moto-taxi do bram parku 10 MXN</p>
<h3 id="mcetoc_1f4l8jkg03qd">Dojazd z wycieczką</h3>
<p>Biura turystyczne w San Cristobal organizują <strong>jednodniowe wycieczki do El Chiflon</strong>, połączone najczęściej z wizytą w Lagos de Montebello. Jeśli masz czas, nie zapisuj się na wycieczkę. <br>Lepiej dojechać samodzielnie i spędzić w El Chiflon tyle czasu ile ci się podoba. Gwarantuję, że pływając w błękitnej wodzie zbierzesz pełno zazdrosnych spojrzeń od pędzących turystów, którzy w jeden dzień muszą zaliczyć El Chiflon i Lagos de Montebello, i na prawdę nie mają czasu się zrelaksować.</p>
<p><strong>Koszt wycieczki</strong> to ok. 350 MXN</p>
<p><span style="color: var(--headings-color); font-family: var(--font-base); font-size: calc(1.42383em + 0.17798 * ((100vw - 49rem) / 51)); font-weight: var(--font-weight-bold); letter-spacing: -0.03rem;">Zapisz się do newsletter'a</span></p>
<form id="revue-form" action="https://www.getrevue.co/profile/nomadbynature/add_subscriber" method="post" name="revue-form" target="_blank">
<div id="revue-embed">
<div class="revue-form-group"><input id="member_email" class="revue-form-field" name="member[email]" type="email" placeholder="Twój adres e-mail"></div>
<div class="revue-form-group"><input id="member_first_name" class="revue-form-field" name="member[first_name]" type="text" placeholder="Twoje imię"></div>
<div class="revue-form-actions"><input id="member_submit" name="member[subscribe]" type="submit" value="Subskrybuję"></div>
<div class="revue-form-footer">Poprzez subskrypcję zgadzasz się na <a target="_blank" href="https://www.getrevue.co/terms" rel="noopener">Warunki</a> i <a target="_blank" href="https://www.getrevue.co/privacy" rel="noopener">Politykę Prywatności</a> Revue.</div>
</div>
</form>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Lagos de Montebello - poznaj atrakcje Chiapas</title>
        <author>
            <name>Agnieszka</name>
        </author>
        <link href="https://nomadbynature.xyz/lagos-de-montebello-poznaj-atrakcje-chiapas/"/>
        <id>https://nomadbynature.xyz/lagos-de-montebello-poznaj-atrakcje-chiapas/</id>
            <category term="Podróże"/>
            <category term="Meksyk"/>

        <updated>2021-09-28T16:49:21+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/52/lagos_de_montebello_chiapas_meksyk7.jpg" alt="niebieskie jezioro i sosny" />
                    Myślę, że w meksykańskim Lagos de Montebello każdy Polak poczułby się trochę jak w domu. Mimo, że miejsce to znajduje&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/52/lagos_de_montebello_chiapas_meksyk7.jpg" alt="niebieskie jezioro i sosny" />
                <p>Myślę, że w meksykańskim Lagos de Montebello każdy Polak poczułby się trochę jak w domu.</p>
<p>Mimo, że miejsce to znajduje się w Ameryce Łacińskiej, w Meksyku, tuż przy granicy z Gwatemalą pachnący, szumiący las sosnowy pokrywający tutejsze wzgórza i lazurowe jeziora przywodzą na myśl nasze swojskie Morskie Oko czy Mazury.</p>
<p>Ostatnio na blogu pisałam o mniej znanych <a href="https://nomadbynature.xyz/atrakcje-chiapas-lagos-de-colon/">szmaragdowych Lagos de Colon</a>, a dziś będzie o kolejnym klejnocie czyli szafirowych jeziorach Parku Narodowego Lagos de Montebello, jednego z najczęściej odwiedzanych rejonów Chiapas.</p>
<div class="post__toc">
<h3>Table of Contents</h3>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1f4idrjqp343">Park Narodowy Lagunas de Montebello (Parque Nacional Lagunas de Montebello)</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1f4idrjqq344">Poszczególne jeziora w okolicy Lagos de Montebello</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1f4idrjqq345">Lago Tziscao</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1f4idrjqq346">Lago Internacional</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1f4idrjqq347">Lago Pojoj</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1f4idrjqq348">Lago Montebello</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1f4idrjqq349">Lago Peña Blanca</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1f4idrjqq34a">Cinco Lagos - 5 Jezior</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1f4idrjqq34b">Lago Esmeralda i Lago Ensueño</a></li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1f4ids7d134h">Nocleg i wyżywienie</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1f4idrjqq34d">Jak przygotować się do wyjazdu do Lagos de Montebello?</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1f4idrjqq34e">Jak dojechać do Lagos de Montebello z San Cristobal?</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1f4idrjqq34f">Dokąd wybrać się dalej?</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="mcetoc_1f4idrjqp343">Park Narodowy Lagunas de Montebello (Parque Nacional Lagunas de Montebello)</h2>
<p>Park Narodowy Jezior/Lagun Montebello to ponad 6400 hektarów obszarów chronionych z 59 kolorowymi jeziorami i cenotami. Park znajduje się jakieś 3.5 godziny drogi samochodem od kulturowej stolicy stanu Chiapas - San Cristobal de las Casas. <br>To wspaniałe miejsce na odpoczynek nad jeziorem i wśród przyrody. Można tu spędzić czas aktywnie, pływając, wiosłując w kajaku, chodząc po leśnych szlakach, albo 'na leniucha' relaksując się z kubkiem gorącej czekolady w ręku i podziwiając lśniące w promieniach słońca tafle lazurowych jezior. Jeśli lubisz spędzać czas z dala od zgiełku miasta, to miejsce jest dla ciebie.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/52/lagos_de_montebello_chiapas_meksyk5.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/52/responsive/lagos_de_montebello_chiapas_meksyk5-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/52/responsive/lagos_de_montebello_chiapas_meksyk5-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/52/responsive/lagos_de_montebello_chiapas_meksyk5-md.jpg 768w"  alt="niebieskie wody jeziora wśród drzew" width="800" height="450"></figure>
<p>Obszar Lagos de Montebello jest dość rozległy, dlatego, aby móc zobaczyć dostępne dla zwiedzających jeziora najłatwiej jest wynająć lokalny transport - samochód lub moto-taxi czyli tzw. tuk tuka. Kierowcy-przewodnicy (choć bardziej kierowcy niż przewodnicy), pokażą nam i obwiozą nas po najciekawszych zakątkach Lagos de Montebello. Ceny są dość standardowe, ale ważne jest, abyśmy wiedzieli do ilu jezior zawiezie nas kierowca i jak dużo czasu będziemy mieli przy każdym z nich. Ustalmy wszystko zanim rozsiądziemy się w moto-taxi. Zazwyczaj taka mini-wycieczka po okolicy trwa w granicach 3-5 godzin, wliczając czas na podziwianie i pływanie w jeziorach. Cena to ok. 100 MXN za osobę, czyli jakieś 20 złotych. W moto-taxi zmieści się 3 pasażerów (max. 5, ale to w wyjątkowym wypadku).<br><br>Samodzielne spacery między jeziorami również są możliwe, ale zajmą dużo więcej czasu. W okolicy nie widziałam też zbyt wielu oznaczonych szlaków (choć jest jeden bardzo malowniczy prowadzący od Jeziora Pojoj do Peña Blanca).</p>
<p><strong>Koszt wstępu do Parku Narodowego:</strong> 25 MXN (zachowaj bilet, może być sprawdzany kilka razy)</p>
<h3 id="mcetoc_1f4idrjqq344">Poszczególne jeziora w okolicy Lagos de Montebello</h3>
<p>Jezior jest całe mnóstwo, bo aż 59, ale nie wszystkie są łatwo dostępne. Najpopularniejszymi są:</p>
<h4 id="mcetoc_1f4idrjqq345">Lago Tziscao</h4>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/52/lagos_de_montebello_chiapas_meksyk27.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/52/responsive/lagos_de_montebello_chiapas_meksyk27-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/52/responsive/lagos_de_montebello_chiapas_meksyk27-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/52/responsive/lagos_de_montebello_chiapas_meksyk27-md.jpg 768w"  alt="wody jeziora o wielu odcieniach niebieskiego" width="800" height="450"></figure>
<p>To największe jezioro w rejonie i muszę powiedzieć, że gdy przechadzałam się jego brzegami, momentami zastanawiałam się czy nie przeniosłam się czasem na Malediwy?! Kolor wody w niektórych, płytszych miejscach był absolutnie obłędny.</p>
<p>Przy tym jeziorze znajduje się miasteczko Tziscao, jest dużo opcji kempingowych i domków letniskowych. Wraz ze znajomymi zatrzymaliśmy się tutaj na jedną noc, ale chciałoby się wrócić na dłużej.</p>
<h4 id="mcetoc_1f4idrjqq346">Lago Internacional</h4>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/52/lagos_de_montebello_chiapas_meksyk32.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/52/responsive/lagos_de_montebello_chiapas_meksyk32-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/52/responsive/lagos_de_montebello_chiapas_meksyk32-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/52/responsive/lagos_de_montebello_chiapas_meksyk32-md.jpg 768w"  alt="lago-internacional-jezioro-międzynarodowe-meksyk-gwatemala" width="800" height="450"></figure>
<p>10 - 15 minut piechotą od miasteczka Tziscao (i tuż tuż od Jeziora Tziscao), leży Jezioro Międzynarodowe. Skąd ta szumna nazwa? Otóż przez niewielkie i niezbyt urokliwe (w porównaniu do innych w okolicy) jezioro przechodzi granica pomiędzy Meksykiem a Gwatemalą. Każdy i to bez paszportu może obejść jezioro i tym samym przejść z Meksyku do Gwatemali i z powrotem. Nie ma tu żadnych strażników ani kontroli, jedynie symbolicznie zaznaczona granica i flagi obu państw. Żałowałam jednak, że w jeziorze nie można pływać, bo chętnie zamiast przechodzić, przepłynęłabym do Gwatemali :)</p>
<h4 id="mcetoc_1f4idrjqq347">Lago Pojoj</h4>
<div class="gallery-wrapper"><div class="gallery"  data-is-empty="false" data-columns="2">
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/52/gallery/lagos_de_montebello_chiapas_meksyk2JPG.jpg" data-size="800x450"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/52/gallery/lagos_de_montebello_chiapas_meksyk2JPG-thumbnail.jpg" alt="" width="720" height="405"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/52/gallery/lagos_de_montebello_chiapas_meksyk14.jpg" data-size="800x450"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/52/gallery/lagos_de_montebello_chiapas_meksyk14-thumbnail.jpg" alt="" width="720" height="405"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/52/gallery/lagos_de_montebello_chiapas_meksyk11.jpg" data-size="800x450"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/52/gallery/lagos_de_montebello_chiapas_meksyk11-thumbnail.jpg" alt="" width="720" height="405"></a></figure>
</div></div>
<p>Główną atrakcją na Pojoj jest wypożyczenie tratwy (balsa). Tratwą można popłynąć na małą wysepkę na jeziorze lub do dalej położonej cenoty. My zdecydowaliśmy się na przepłynięcie na wysepkę, na której znajduje się mini-orchidarium i mini-plaża. Pływać można, ale jedynie w kamizelkach ratunkowych, co trochę rujnuje obcowanie z naturą...</p>
<p>Jak podkreślił nasz kapitan (tratwy), w trosce o ochronę czystych wód jeziora, łodzie motorowe są kompletnie zakazane na jego tafli (choć w zasadzie nie widziałam  motorówek na żadnym z jezior).</p>
<p>Z kolei jak dowiedziałam się od kierowcy moto taxi (tuk tuka) to właśnie na małej wysepce i jeszcze mniejszej plaży na jeziorze Pojoj kręcona była reklama piwa z Antonio Banderas'em. Przekopałam jednak cały Internet (2 razy ;P) i nie znalazłam nigdzie ani tej reklamy, ani informacji na jej temat. Choć nie zdziwiłabym się gdyby taka reklama rzeczywiście powstała, miejsce jest jak z obrazka i jak najbardziej adekwatne do kręcenia spotów reklamowych.</p>
<h4 id="mcetoc_1f4idrjqq348">Lago Montebello</h4>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/52/lagos_de_montebello_chiapas_meksyk23.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/52/responsive/lagos_de_montebello_chiapas_meksyk23-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/52/responsive/lagos_de_montebello_chiapas_meksyk23-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/52/responsive/lagos_de_montebello_chiapas_meksyk23-md.jpg 768w"  alt="lago-montebello" width="800" height="450"></figure>
<p>Rozległe jezioro o wielu odcieniach niebieskiego. Nie zrobiło na mnie jednak szczególnego wrażenia, ponieważ znajduje się przy nim sporo sklepików z pamiątkami, a las przy brzegu został częściowo wykarczowany i zamieniony na parking/plażę.</p>
<p>Tutaj również można wypożyczyć łódkę, lub zorganizować sobie przejażdżkę konną po okolicy.</p>
<h4 id="mcetoc_1f4idrjqq349">Lago Peña Blanca</h4>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/52/lagos_de_montebello_chiapas_meksyk9.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/52/responsive/lagos_de_montebello_chiapas_meksyk9-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/52/responsive/lagos_de_montebello_chiapas_meksyk9-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/52/responsive/lagos_de_montebello_chiapas_meksyk9-md.jpg 768w"  alt="jezioro- kwiaty-na-pierwszym-planie" width="800" height="450"></figure>
<p>Muszę powiedzieć, że przy tym jeziorze zmyliło nas Google Maps! Zazwyczaj można polegać na mapach Google, ale w tym wypadku zamiast nazwy Lago Peña Blanca widnieje Cinco Lagos. Na szczęście kolega Meksykanin wytłumaczył nam, że Cinco Lagos to blisko-położona grupa 5 innych jezior.</p>
<p>Jezioro Peña Blanca ma przedziwny kształt, czystą ciemno-niebieską wodę i można popływać sobie tu na kajaku lub tratwie. Przy jeziorze znajduje się punkt widokowy, przy którym posilimy się i zaopatrzymy w napoje, tyle że po mocno zawyżonych cenach.<br>Zatrzymaliśmy się na noc również i przy tym jeziorze. Po zmroku setki (tysiące?) świetlików dała nam niezapomniany spektakl świateł. </p>
<h4 id="mcetoc_1f4idrjqq34a">Cinco Lagos - 5 Jezior</h4>
<p>To grupa, jak sama nazwa wskazuje, 5 jezior położonych w bezpośrednim sąsiedztwie Peña Blanca. Widzieliśmy tylko jedno czy dwa z nich i tylko w ruchu, z pędzącego tuk tuka.</p>
<h4 id="mcetoc_1f4idrjqq34b">Lago Esmeralda i Lago Ensueño</h4>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/52/lagos_de_montebello_chiapas_meksyk22.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/52/responsive/lagos_de_montebello_chiapas_meksyk22-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/52/responsive/lagos_de_montebello_chiapas_meksyk22-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/52/responsive/lagos_de_montebello_chiapas_meksyk22-md.jpg 768w"  alt="dziewczyna-stojaca-na-brzegu-jeziora" width="800" height="450"></figure>
<p>Miały być szafiry, a znów są szmaragdy. Po hiszpańsku esmeralda oznacza szmaragd i rzeczywiście kolor wody w jeziorze Esmeralda był zielony. Z kolei leżące obok, po drugiej stronie drogi jezioro Ensueño miało już wodę niebieską. W żadnym z jezior nie można się kąpać, można tylko podziwiać, robić zdjęcia i kolekcjonować wspomnienia.</p>
<h2 id="mcetoc_1f4ids7d134h">Nocleg i wyżywienie</h2>
<p>Wraz ze znajomymi zatrzymaliśmy się w Lagos de Montebello na dwie noce. Najwięcej opcji noclegowych mamy do wyboru w miasteczku Tziscao. To tam wybraliśmy domki letniskowe Los Angeles. Domki są ładnie położone, mają ciepłą wodę pod prysznicem i widok na jezioro. Koszt wynajmu to 400 MXN za domek. W domku nocować mogą 4 osoby.</p>
<p>W pozostałych częściach Lagos de Montebello jest zdecydowanie mniej opcji noclegowych, ale udało nam się znaleźć świetny nocleg przy Lago Peña Blanca. Prywatny ośrodek nazywał się (dodając do zamieszania z nazwami jezior!) Cabaña Cinco Lagos. Tutaj domek był sporo droższy (1500 MXN/noc), ale położony w o wiele bardziej cichym i oddalonym od 'cywilizacji' miejscu i dużo większy (miał 3 sypialnie). Na miejscu była również restauracja serwująca smaczne dania i co ważniejsze gorącą czekoladę! W sam raz na chłodne wieczory lub poranki. Czekolada na śniadanie, kto mi zabroni ;)</p>
<div class="gallery-wrapper"><div class="gallery"  data-is-empty="false" data-columns="2">
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/52/gallery/lagos_de_montebello_chiapas_meksyk6.jpg" data-size="800x450"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/52/gallery/lagos_de_montebello_chiapas_meksyk6-thumbnail.jpg" alt="" width="720" height="405"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/52/gallery/lagos_de_montebello_chiapas_meksyk19.jpg" data-size="800x450"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/52/gallery/lagos_de_montebello_chiapas_meksyk19-thumbnail.jpg" alt="" width="720" height="405"></a></figure>
</div></div>
<p>Za niewielką dodatkową opłatą (200 MXN), właściciele ośrodka organizują ognisko/grila. Ognisko to przecież ważny element wypadu nad jezioro.</p>
<p>W Tziscao jest, jak na takie małe miasteczko sporo restauracji, stragany serwujące tacos znajdziemy również przy punktach widokowych, bardziej znanych jeziorach i przy Lago Internacional. Ceny jedzenia są lekko zawyżone.</p>
<h2 id="mcetoc_1f4idrjqq34d">Jak przygotować się do wyjazdu do Lagos de Montebello?</h2>
<p>Kilka słów o pogodzie. Pogoda w porze suchej (od listopada do maja), jest z reguły niezwykle przyjemna. Ale w tych rejonach trzeba pamiętać o wysokości nad poziomem morza. Ponieważ tereny parku położone są na wysokości 1500 - 1800 m n.p.m. pomimo że jesteśmy w strefie klimatu tropikalnego nie jest wcale za gorąco. Wieczory i poranki są dość chłodne, nie dajcie się jednak zmylić, nawet jeśli nie jest upalnie słońce operuje bardzo mocno i łatwo się spalić (wiem coś o tym).</p>
<p><strong>Dlatego na wizytę w Lagos de Montebello zabierzcie letnie ubrania, ale również coś z długim rękawem i nogawkami. Czapka i krem z filtrem obowiązkowy.</strong><br>Nie byłoby fair odradzać wam wizyty w Lagos de Montebello podczas pory deszczowej, ale myślę, że musicie się wtedy liczyć nie tylko z deszczem i niższymi temperaturami, ale również ze znacznie gorszymi widokami. Woda po deszczu staje się bardziej mętna, a kolory nie tak wyraziste jak w pełnym słońcu. Oczywiście pora deszczowa nie oznacza, że leje non stop, więc zadecydujcie sami. Może uda się trafić na kilka dni słońca?</p>
<p>Do Lagos de Montebello zabierzcie również ze sobą gotówkę, w zasadzie nigdzie nie zapłacicie kartą, a bankomatów brak.</p>
<p>A tutaj nagranie z wycieczki nad jeziora:</p>
<p> </p>
<div class="container"><div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" class="responsive-iframe" src="https://www.youtube.com/watch?v=p2L9FI0DVng" allowfullscreen="allowfullscreen" data-mce-fragment="1"></iframe></div></div>
<h2 id="mcetoc_1f4idrjqq34e">Jak dojechać do Lagos de Montebello z San Cristobal?</h2>
<p>Jak wspomniałam w <a href="https://nomadbynature.xyz/atrakcje-chiapas-lagos-de-colon/">poście o Lagos de Colon</a>, dobrą bazą wypadową do 'wodnych' atrakcji Chiapas jest miasto Comitan de Dominguez (w skrócie Comitan). Aby dostać się do Comitan wystarczy złapać colectivo (minivana) jadące w tamtym kierunku. Colectivo złapiemy w okolicach stacji OCC w San Cristobal. Następnie będąc już w Comitan musimy przesiąść się na kolejne colectivo jadące bezpośrednio do Parku Lagos de Montebello (Tziscao).</p>
<p><strong>Koszt dojazdu:</strong></p>
<p>San Cristobal - Comitan 60 MXN</p>
<p>Comitan - Lagos de Montebello 70 MXN<br><br>Wiele agencji turystycznych w San Cristobal oferuje <strong>jednodniowe wycieczki</strong> do Lagos de Montebello łączone z wizytą w El Chiflon. Koszt wycieczki to zazwyczaj ok. 350 MXN na osobę. Jeśli macie niewiele czasu taka opcja ma jak najbardziej sens (choć spędzicie sporą część dnia w aucie). Ale jeśli dysponujecie kilkoma dniami i chcecie lepiej poczuć klimat i przyrodę Montebello, lepiej wybrać się w te rejony samodzielnie i na dłużej niż jeden dzień. </p>
<h2 id="mcetoc_1f4idrjqq34f">Dokąd wybrać się dalej?</h2>
<p>Kiedy z San Cristobal dojechało się już do Lagos de Montebello, nie warto od razu wracać, lepiej zaplanować kolejne atrakcje! My wybraliśmy się do Las Nubes. Las Nubes to kolejna, jak możecie odgadnąć, związana z wodą atrakcja stanu Chiapas. Do tego oddalona nieco od utartych szlaków i zdecydowanie godna uwagi. </p>
<p><span style="color: var(--headings-color); font-family: var(--font-base); font-size: calc(1.42383em + 0.17798 * ((100vw - 49rem) / 51)); font-weight: var(--font-weight-bold); letter-spacing: -0.03rem;">Zapisz się do newsletter'a</span></p>
<form id="revue-form" action="https://www.getrevue.co/profile/nomadbynature/add_subscriber" method="post" name="revue-form" target="_blank">
<div id="revue-embed">
<div class="revue-form-group"><input id="member_email" class="revue-form-field" name="member[email]" type="email" placeholder="Twój adres e-mail"></div>
<div class="revue-form-group"><input id="member_first_name" class="revue-form-field" name="member[first_name]" type="text" placeholder="Twoje imię"></div>
<div class="revue-form-actions"><input id="member_submit" name="member[subscribe]" type="submit" value="Subskrybuję"></div>
<div class="revue-form-footer">Poprzez subskrypcję zgadzasz się na <a target="_blank" href="https://www.getrevue.co/terms" rel="noopener">Warunki</a> i <a target="_blank" href="https://www.getrevue.co/privacy" rel="noopener">Politykę Prywatności</a> Revue.</div>
</div>
</form>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Atrakcje Chiapas - Lagos de Colon</title>
        <author>
            <name>Agnieszka</name>
        </author>
        <link href="https://nomadbynature.xyz/atrakcje-chiapas-lagos-de-colon/"/>
        <id>https://nomadbynature.xyz/atrakcje-chiapas-lagos-de-colon/</id>
            <category term="Podróże"/>
            <category term="Meksyk"/>

        <updated>2021-04-30T19:24:12+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/51/lagos_de_colon_meksyk_chiapas11.jpeg" alt="" />
                    Meksykański stan Chiapas kryje wiele pięknych atrakcji, a jedną z mniej znanych choć nie mniej ciekawych są Lagos de Colon&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/51/lagos_de_colon_meksyk_chiapas11.jpeg" alt="" />
                <p>Meksykański stan Chiapas kryje wiele pięknych atrakcji, a jedną z mniej znanych choć nie mniej ciekawych są Lagos de Colon czyli Jeziora Colon. Tuż przy granicy Gwatemali i Meksyku położony jest ekopark z 44 szmaragdowo-zielonymi jeziorami, szumiącymi już z oddali kaskadami oraz Strefą Archeologiczną Lagartero. Ponieważ zasięg tutaj nie dociera, warto przyjechać na parę dni i urządzić sobie Internetowy detox.</p>
<div class="post__toc">
<h3>Spis treści</h3>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1f4hpkd3n52">Ekopark Lagos de Colon</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1f4hpkd3n53">Strefa Archeologiczna Lagartero</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1f4hpkd3n54">Nocleg i wyżywienie</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1f4hpkd3n55">Internet</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1f4hpkd3n56">Jak dojechać do Lagos de Colon z San Cristobal?</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="mcetoc_1f4hpkd3n52">Ekopark Lagos de Colon</h2>
<p>Ekopark Lagos de Colon to w pierwszej kolejności atrakcja dla lokalnych turystów, ci zagraniczni jadą raczej do Lagos de Montebello. Nie chodzi mi tu o porównywanie, oba miejsca są przepiękne i godne odwiedzenia. Szczególnie, jeśli chcemy sprawdzić ile różnych odcieni może przybrać woda. Jeziora w Colon są zielono-niebieskie, szmaragdowe, te w Montebello bardziej turkusowe, szafirowe. Wszystkie zachwycające!</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/51/lagos_de_colon_meksyk_chiapas10.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/51/responsive/lagos_de_colon_meksyk_chiapas10-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/51/responsive/lagos_de_colon_meksyk_chiapas10-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/51/responsive/lagos_de_colon_meksyk_chiapas10-md.jpg 768w"  alt="drzewa nad szmaragdowo-zielonym jeziorem" width="800" height="450"></figure>
<p>Ekopark Lagos de Colon to kilkadziesiąt jezior, ale tylko niektóre dostępne są dla turystów, pozostałe zostawione są 'w spokoju'. W dostępnych jeziorach można pływać, można wypożyczyć kajak lub łódkę. Są miejsca na urządzenie grila, po prostu relaks.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/51/lagos_de_colon_meksyk_chiapas2.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/51/responsive/lagos_de_colon_meksyk_chiapas2-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/51/responsive/lagos_de_colon_meksyk_chiapas2-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/51/responsive/lagos_de_colon_meksyk_chiapas2-md.jpg 768w"  alt="cypryśnik meksykański rosnący w wodzie" width="800" height="450"></figure><br><br>W parku znajdują się również malownicze kaskady, a odważni mogą wejść do małych jaskiń, które się pod nimi znajdują. Spotkacie również tzw. Drzewo Montezumy (<em>Taxodium mucronatum</em>), czyli narodowe drzewo Meksyku. Te dostojne rośliny rosną często bezpośrednio w wodzie i wykształcają bardzo ciekawe korzenie.</p>
<p><strong>Koszt wstępu na teren parku:</strong> 25 MXN</p>
<h2 id="mcetoc_1f4hpkd3n53">Strefa Archeologiczna Lagartero</h2>
<p>Nie powiem wam za dużo na temat Ruin Lagartero, gdyż podczas mojej wizyty w Cristobal Colon były niedostępne dla zwiedzających. Wiem, że są to ruiny dawnego miasta Majów, położone są na wyspie i nie są na pewno tak widowiskowe jak te w <a href="https://nomadbynature.xyz/wycieczka-do-palenque-wodospadow-agua-azul-i-misol-ha-atrakcje-meksyku/">Palenque</a> czy <a href="https://nomadbynature.xyz/zwiedzanie-chichen-itza-i-ruin-coba-plan-wycieczki/">Chichen Itza</a>. Jak przeczytałam na jednym z <a href="https://www.offpathtravels.com/lagos-de-colon/">blogów</a> wyglądają trochę jak topiące się w słońcu masło, ponieważ zapadają się powoli w grząski teren wyspy. Myślę, że fajnie by było taki efekt zobaczyć.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/51/lagos_de_colon_meksyk_chiapas9.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/51/responsive/lagos_de_colon_meksyk_chiapas9-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/51/responsive/lagos_de_colon_meksyk_chiapas9-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/51/responsive/lagos_de_colon_meksyk_chiapas9-md.jpg 768w"  alt="fragment ruin Lagartero wśród zieleni" width="800" height="450"></figure>
<p>Aby dostać się do Strefy Archeologicznej Lagartero należy kierować się oznaczoną ścieżką prowadzącą z miasteczka Cristóbal Colón, jest to miły, ok. 2-kilometrowy spacer.</p>
<h2 id="mcetoc_1f4hpkd3n54">Nocleg i wyżywienie</h2>
<p>W Lagos de Colon jest sporo opcji noclegowych, głównie są to domki letniskowe lub pola namiotowe. Te położone przy samych jeziorach są droższe (noc w domku letniskowym to wydatek od 600 - 1000 MXN).<br>My nocowaliśmy w namiotach w Cabana Rubi, gdzie nocleg kosztował nas ~50 zł wraz ze sprzętem (namiot, materac, pościel). W porze suchej taka opcja jest super, w porze deszczowej lepiej sobie darować (pewnie nikt nam nawet nie zaproponuje wypożyczenia namiotu). Zdecydowaliśmy się na Cabana Rubi, bo mają oni pół-prywatną cenotę. Fajnie obudzić się rano i od razu wskoczyć do krystalicznej wody cenoty.</p>
<p>Jeśli chodzi o jedzenie, to wokół jezior i w miasteczku jest parę restauracji, wszystkie serwują te same dania, i pewnie z takim samym niestety średnim skutkiem. Nie liczcie na wyborne jedzenie.<br><br><strong>Koszty:</strong><br>nocleg w namiocie 250 MXN (koszt dla 2 osób)<br>domek letniskowy 600 - 1000 MXN<br>śniadanie ~60 MXN<br>obiad w restauracji ~120 MXN</p>
<h2 id="mcetoc_1f4hpkd3n55">Internet</h2>
<p>Wypad do Lagos de Colon to fajny reset dla ciała i ducha, ponieważ nawet jeśli mamy lokalną, meksykańską kartę SIM nie będzie ona tam działać. Zwyczajnie nie ma zasięgu.<br>Poratować się można jedynie wykupieniem <strong>Internetu na kartki</strong>.<br>Internet nie był nam potrzebny, ale kupiliśmy taką kartkę dla draki, z ciekawości. Dostęp do wi-fi wykupuje się na godziny (lub cały miesiąc), 1h kosztuje ~2.5PLN. Z tak wykupionego Internetu możemy korzystać tylko w punkcie gdzie go wykupiliśmy, nie w całej okolicy.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/51/lagos_de_colon_meksyk_chiapas6.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/51/responsive/lagos_de_colon_meksyk_chiapas6-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/51/responsive/lagos_de_colon_meksyk_chiapas6-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/51/responsive/lagos_de_colon_meksyk_chiapas6-md.jpg 768w"  alt="ogłoszenie z cenami internetu po hiszpańsku" width="800" height="450"></figure>
<p>Polecam jednak odłączyć się na czas pobytu w Lagos de Colon i pozwolić powiadomieniom, emailom i 'pilnym' wiadomościom poczekać.</p>
<h2 id="mcetoc_1f4hpkd3n56">Jak dojechać do Lagos de Colon z San Cristobal?</h2>
<p>W pierwszej kolejności należy <strong>dojechać do miasta Comitan</strong>, które jest dobrą bazą wypadową do kilku 'wodnych' atrakcji w Chiapas. Colectivo lub ADO do Comitan złapiemy przy lub z terminalu OCC w San Cristobal. Podróż trwa ok. 1.5-2h.<br>W Comitan należy <strong>złapać kolejne colectivo w stronę Comalapa i wysiąść przy zjeździe do Lagos de Colon</strong> (Cristobal Colon).</p>
<p>Dalej albo złapiemy stopa, albo <strong>taksówkę</strong> bezpośrednio do ekoparku. Taksówki odjeżdżają gdy są pełne pasażerów, można również dopłacić za niewypełnione miejsca i odjechać wcześniej.<br>Jest również bezpośrednie połączenie pomiędzy Comitan i Lagos de Colon (Cristobal Colon), ale nie jeździ często. Tym transportem najlepiej wrócić z Lagos de Colon do Comitan, o aktualny rozkład spytajcie w dowolnym sklepie, czy tam gdzie nocujecie. <br><br><strong>Koszty transportu:</strong><br>San Cristobal - Comitan 60 MXN<br>Comitan - do zjazdu na Lagos de Colon 45 MXN<br>Taxi do Lagos de Colon - 100 MXN za całą taksówkę, lub 25 MXN od pasażera</p>
<h2>Nagranie z wycieczki</h2>
<p>Zapraszam was na kanał Nomadów z Natury gdzie pojawiło się już nagranie z wycieczki w Lagos de Colon.</p>
<div class="container"><div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" class="responsive-iframe" src="https://www.youtube.com/watch?v=CwDtxw2UUx4" allowfullscreen="allowfullscreen" data-mce-fragment="1"></iframe></div></div>
<p><span style="color: var(--headings-color); font-family: var(--font-base); font-size: calc(1.42383em + 0.17798 * ((100vw - 49rem) / 51)); font-weight: var(--font-weight-bold); letter-spacing: -0.03rem;">Zapisz się do newsletter'a</span></p>
<form id="revue-form" action="https://www.getrevue.co/profile/nomadbynature/add_subscriber" method="post" name="revue-form" target="_blank">
<div id="revue-embed">
<div class="revue-form-group"><input id="member_email" class="revue-form-field" name="member[email]" type="email" placeholder="Twój adres e-mail"></div>
<div class="revue-form-group"><input id="member_first_name" class="revue-form-field" name="member[first_name]" type="text" placeholder="Twoje imię"></div>
<div class="revue-form-actions"><input id="member_submit" name="member[subscribe]" type="submit" value="Subskrybuję"></div>
<div class="revue-form-footer">Poprzez subskrypcję zgadzasz się na <a target="_blank" href="https://www.getrevue.co/terms" rel="noopener">Warunki</a> i <a target="_blank" href="https://www.getrevue.co/privacy" rel="noopener">Politykę Prywatności</a> Revue.</div>
</div>
</form>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>La Guajira - pustynna ziemia ludu Wayuu</title>
        <author>
            <name>Agnieszka</name>
        </author>
        <link href="https://nomadbynature.xyz/la-guajira-kolumbia-pustynna-ziemia-ludu-wayuu/"/>
        <id>https://nomadbynature.xyz/la-guajira-kolumbia-pustynna-ziemia-ludu-wayuu/</id>
            <category term="Podróże"/>
            <category term="Kolumbia"/>

        <updated>2021-04-19T21:08:59+02:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/guajira_kolumbia.jpeg" alt="dziewczyna na tle pustynnych terenów La Guajira" />
                    Półwysep La Guajira leżący na północnym-wschodzie Kolumbii to bardzo nieprzyjazne miejsce. Suchy, pustynny i półpustynny klimat jaki panuje na większej&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/guajira_kolumbia.jpeg" alt="dziewczyna na tle pustynnych terenów La Guajira" />
                <p>Półwysep La Guajira leżący na północnym-wschodzie Kolumbii to bardzo nieprzyjazne miejsce. Suchy, pustynny i półpustynny klimat jaki panuje na większej części półwyspu, potrafi złamać nawet najbardziej wytrwałych. <br>Te bezwzględne tereny to od tysięcy lat <strong>dom ludu Wayúu</strong>, jednak ich wieloletnie tradycje i życie na półwyspie są obecnie zagrożone.<br><br>Kiedy wraz z przyjaciółmi wybrałam się na <strong>wycieczkę do Cabo de la Vela</strong> nie byłam w pełni przygotowana ani świadoma tego co zobaczę. O ile zachwyciły mnie krajobrazy, spotkanie pustyni z morzem, 'lasy' kaktusów, to bieda i trudne warunki w jakich przyszło mieszkać tutejszym ludziom mocno mnie dotknęły. Podróżując po półwyspie ma się wrażenie, że to kawałek Kolumbii, o którym świat zapomniał. Albo, jak o wstydliwym występku, chciał zapomnieć.</p>
<div class="post__toc">
<h3>Spis treści</h3>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1f3h5q82c4j">Półwysep i departament La Guajira</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1f3h5q82c4k">Krajobrazy</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1f3h5q82c4l">Lud Wayúu</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1f3jph67m6k">Cenna woda</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1f3ldavuu1ii">Jak zorganizować wyjazd do Cabo de la Vela?</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1f3ldavuu1ij">Atrakcje La Guajira</a>
<ul>
<li><a href="#mcetoc_1f3ljuib022s">Cabo de la Vela</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1f3ldavuu1ik">Pilon de Azucar</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1f3ldavuu1il">Plaża Ojo de Agua</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1f3ldavuu1im">El Faro - latarnia</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1f3ldavuu1in">Plaża Arco iris - Plaża Tęczy</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1f3lgacir1j3">Rancherias</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1f3ljuib022t">Saliny w Manaure</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1f3ljuib022u">Uribia</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1f3ljuib022v">Riohacha</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1f3ldavuu1io">Jak dojechać do Cabo de la Vela?</a></li>
<li><a href="#mcetoc_1f3ldavuu1ip">Wskazówki dla podróżujących do Cabo de la Vela</a></li>
</ul>
</li>
<li><a href="#mcetoc_1f3ldavuu1iq">Podsumowanie</a></li>
</ul>
</div>
<h2 id="mcetoc_1f3h5q82c4j">Półwysep i departament La Guajira</h2>
<p>La Guajira to nazwa zarówno półwyspu jak i departamentu (jednostka administracyjna), w Kolumbii i <strong>najbardziej wysunięty na północ fragment Ameryki Południowej</strong>. Przez półwysep przechodzi również granica Kolumbii z Wenezuelą.</p>
<h3 id="mcetoc_1f3h5q82c4k">Krajobrazy</h3>
<p>La Guajira to nietypowe jak na Kolumbię krajobrazy. Pewnie spotkania Morza Karaibskiego z pustynią i suchymi nieużytkami byśmy się w tym tropikalnym kraju nie spodziewali. A jednak, jak wyjaśnia Poveda (2004), silna dywergencja wiatrów nad tym obszarem sprawia, że tereny półwyspu (szczególnie w północnej części, tzw. Alta Guajira i Media Guajira), dostają (za wyjątkiem października i listopada), bardzo mało opadów. <br>W południowej części departamentu La Guajira (Baja Guajira), opady są jednak dużo wyższe, występują nawet mokradła, a w górach Sierra Nevada de Santa Marta początek bierze największa rzeka przepływająca przez półwysep - <strong>Rancheria</strong>.<br><br>Różnorodność i zmiany w krajobrazie widać jak na dłoni podczas podróży przez Guajira. W czasie przejazdu z Palomino, do Riohacha, Uribia, aż do Cabo de la Vela (do Punta Gallinas nie udało nam się dotrzeć z uwagi na ulewne opady i przechodzący huragan Iota), krajobrazy za oknami samochodu zmieniały się z zawrotnym tempie. A soczyście zielona dżungla szybko dała miejsca spękanej ziemi, piaskowi i sukulentom. </p>
<div class="gallery-wrapper"><div class="gallery"  data-is-empty="false" data-columns="2">
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/gallery/IMG_20201119_151155.jpg" data-size="900x506"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/gallery/IMG_20201119_151155-thumbnail.jpg" alt="" width="720" height="405"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/gallery/ojo_de_agua_kolumbia.jpeg" data-size="1280x720"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/gallery/ojo_de_agua_kolumbia-thumbnail.jpeg" alt="" width="720" height="405"></a></figure>
</div></div>
<p>Na półwyspie, i to zaskakująco w jego północnej części, wśród pustyni, położona jest zielona enklawa - Park Narodowy Macuira. Jak to możliwe? To z uwagi na niewielki łańcuch górski Serranía de Macuira, który powoduje szybkie unoszenie się wilgotnego powietrza, a tym samym formację chmur i intensywne opady po stronie nawietrznej (Sugden, 1982). </p>
<h3 id="mcetoc_1f3h5q82c4l">Lud Wayúu</h3>
<p>Rdzennymi mieszkańcami półwyspu Guajira jest lud Wayuu. W Kolumbii jest ich ok. 150 tysięcy, a w Wenezueli około dwa razy więcej. Wiele z nich nadal kultywuje swoje tradycje, choć już od setek lat nie prowadzą stricte nomadycznego trybu życia.<br>Obecnie zajmują się głównie chowem zwierząt (kóz i owiec), rolnictwem (tam gdzie jest to możliwe), produkcją soli, rybołówstwem oraz czerpią zyski z turystyki. <br>Na półwyspie znajduje się również największa w Ameryce Łacińskiej kopalnia węgla, ale niestety nie wszyscy korzystają na tym zyskownym interesie (o konflikcie z kopalnią poniżej).</p>
<p>Niektóre klany wyłamują się z dawnych schematów i tradycji i dążą do osiągnięcia 'nowoczesnego' trybu życia, w miastach i z najnowszymi gadżetami. Nie można ich w żaden sposób za to winić, zachowanie tradycji, staje się coraz trudniejsze. A presja ekonomiczna i niemożność wyżycia z własnej ziemi powodują ogromne zmiany w strukturze społecznej Wayuu.</p>
<p>Wayuu porozumiewają się w języku Wayuunaiki, w którym samo słowo Wayúu oznacza człowieka, ludzi. Jest to też kultura, w której przeważa matriarchat, to kobiety są zazwyczaj głowami rodzin czy klanów.</p>
<figure class="post__image"><br><img loading="lazy"  style="font-size: 17.7235px; outline: 3px solid rgba(var(--primary-color-rgb), 0.55)  !important;" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/wayuu_kolumbia.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/responsive/wayuu_kolumbia-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/responsive/wayuu_kolumbia-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/responsive/wayuu_kolumbia-md.jpg 768w"  alt="" width="800" height="450"></figure>
<p>Dzięki swoim umiejętnościom, szczególnie tkackim to również kobiety często zarabiają i utrzymują rodzinę.</p>
<ul>
<li>Wayuu wierzą, że ich umiejętności tkackie pochodzą od Walerer'a (pająka)</li>
<li>geometryczne wzory widoczne na tkaninach oraz robionych na szydełku torbach (mochila) nazywane są kanaa(s) i symbolizują krajobraz, przyrodę oraz codzienne życie na półwyspie</li>
<li>hamaki, a raczej chinchorros to kolejny element tutejszej kultury, chinchorro to nie ot taki zwykły hamak! To ręcznie robiony, duży hamak z bocznymi połami, który działa trochę jak kołdra i moskitiera w jednym, bo można się w nim zawinąć i spać jak w kokonie</li>
</ul>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/hamak_wayuu_chinchorro.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/responsive/hamak_wayuu_chinchorro-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/responsive/hamak_wayuu_chinchorro-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/responsive/hamak_wayuu_chinchorro-md.jpg 768w"  alt="" width="800" height="450"></figure>
<p>Jak wspomniałam półwysep podzielony jest pomiędzy dwa kraje, Wenezuelę oraz Kolumbię, do której należy większa część terenów La Guajira. <br>Granica jest jednak w pewnym sensie umowna, gdyż zamieszkująca te tereny grupa etniczna Wayuu nie utożsamia się do końca ani z jednym, ani z drugim krajem. A przechodząca przez ich terytorium granica ich nie obowiązuje. Dlatego wielu Wayuu zajmuje się przemycaniem benzyny, leków, itp. pomiędzy dwoma krajami.<br><br>Szczególnie jeśli chodzi o tereny na północ od miasta Uribia, prawo kolumbijskie nie jest przestrzegane co do joty. Konflikty wewnątrz i między klanami rozstrzygane są przez samą społeczność, nie sądy czy policję. </p>
<h2 id="mcetoc_1f3jph67m6k">Cenna woda</h2>
<p>Czasem dopóki nie zetkniemy się z ekstremalną sytuacją, nie zdajemy sobie sprawy jak wygodne jest nasze życie. Jeśli czytasz ten post, to zakładam, że masz dostęp do Internetu, dostęp do urządzenia na którym przeglądasz Internet, podejrzewam, że do twoich codziennych problemów nie należy brak wody pitnej. Sytuacja wygląda zupełnie inaczej w La Guajira...</p>
<p>Jednym z podstawowych problemów na półwyspie, z którego rodzą się bezpośrednio i pośrednio kolejne trudności, to brak wody. La Guajira, szczególnie jej północna część to tereny naturalnie ubogie w życiodajną wodę, jednak <strong>nieudolna polityka państwa, korupcja, zmiany klimatu i postępująca degradacja środowiska doprowadziły do poważnego kryzysu</strong>. <br><br>Lista problemów związanych z wodą jest tu długa i zdaje się nie mieć końca. Oto kilka odbijających się najszerszym echem:</p>
<ul>
<li>Carrejon, największa odkrywkowa kopalnia węgla w Ameryce Łacińskiej, zagarnia na własne potrzeby i zużywa ogromne ilości wody pitnej, nie zwracając uwagi na konsekwencje środowiskowe i niesprawiedliwy podział i tak mocno ograniczonych zasobów. Nieobecność i nieudolność państwa, stawia mieszkańców Guajira na przegranej pozycji podczas walki z korporacjami. Jednak sytuację dodatkowo komplikuje fakt, że w Guajira to właśnie korporacje (Carrejon) przejmują częściowo obowiązki państwa i wspierają lokalną społeczność. Rdzenni mieszkańcy znaleźli się między młotem a kowadłem. Przez uległość państwa wobec korporacji, muszą godzić się na niesprawiedliwy podział zasobów wodnych i zagarnianie ich ziem.</li>
<li>Tama Cercado na rzece Rancheria powoduje wysychanie zbiorników na wodę w jej dolnym biegu (tzw. jagueyes) i obniżający się poziom wody gruntowej. Przez brak wody, upada rolnictwo, ludzie nie są w stanie wyżywić siebie i swoich rodzin, postępuje niedożywienie dotykające szczególnie dzieci, padają zwierzęta, stan higieny jest opłakany.</li>
<li>brak odpowiedniej infrastruktury (wodociągów), która pomogłaby w bardziej sprawiedliwym podziale zasobów wodnych; bądź przestarzałe pompy prawie nienadające się do użycia</li>
<li>coraz częstsze i długotrwałe susze, powodowane przez system pogodowy El Nino, nieprzewidywalność pogody, przede wszystkim występowania opadów</li>
</ul>
<p>Z tym wszystkim przyszło żyć ludowi Wayuu. Tak zmieniany jest ich tradycyjny rytm życia w zgodzie z naturą i deszczem.<br><br>Więcej na temat suszy i konfliktów związanych z wodą w La Guajira możecie dowiedzieć się z bardzo <a href="https://www.resilience.org/stories/2021-02-03/drought-disease-and-isolation-the-urgent-situation-of-the-wayuu-in-la-guajira-colombia/">ciekawego artykułu Daniel'a Rasolt'a</a> (w j.angielskim). </p>
<h2 id="mcetoc_1f3ldavuu1ii">Jak zorganizować wyjazd do Cabo de la Vela?</h2>
<p>Cabo de la Vela to najbardziej turystyczne miejsce na półwyspie Guajira (co nie znaczy, że oblegane). Myślę że to głównie za sprawą niezwykłych krajobrazów oraz idealnych warunków do nauki i praktykowania kitesurfingu. Bo samo 'miasteczko' nie jest niczym szczególnym. Nieważne jednak z jakiego powodu wybieracie się w te strony świata, trud się opłaci.</p>
<h3 id="mcetoc_1f3ldavuu1ij">Atrakcje La Guajira</h3>
<h4 id="mcetoc_1f3ljuib022s">Cabo de la Vela</h4>
<div class="gallery-wrapper"><div class="gallery"  data-is-empty="false" data-columns="2">
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/gallery/cabo_de_la_vela_kolumbia.jpg" data-size="900x506"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/gallery/cabo_de_la_vela_kolumbia-thumbnail.jpg" alt="" width="720" height="405"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/gallery/hostel_cabo_de_la_vela_kolumbia-2.jpg" data-size="800x600"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/gallery/hostel_cabo_de_la_vela_kolumbia-2-thumbnail.jpg" alt="" width="720" height="540"></a></figure>
</div></div>
<p>Uśpione Cabo de la Vela nawet trudno nazwać miasteczkiem, nie ma tu w zasadzie żadnych atrakcji oprócz kilku szkół kitesurfingu. Jest to miejsce gdzie zatrzymamy się na noc chcąc pozwiedzać okoliczne tereny lub jadąc dalej do Punta Gallinas. </p>
<p>Choć można się tu przespać w zwyczajnym łóżku, <strong>nie może was ominąć nocleg w hamaku</strong>! Dopłaćcie parę peso więcej i wyśpijcie się w tradycyjnym chinchorro, zamiast wiercić się z boku na bok w zwykłym hamaku. </p>
<p>Ja co prawda za bardzo się nie wyspałam, bo byłam tak podekscytowana spaniem w chinchorro na świeżym powietrzu, że nie mogłam zasnąć. Ale było wygodnie, mogłabym się do takiego spania przyzwyczaić.</p>
<h4 id="mcetoc_1f3ldavuu1ik">Pilon de Azucar</h4>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/pilon_de_azucar_kolumbia.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/responsive/pilon_de_azucar_kolumbia-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/responsive/pilon_de_azucar_kolumbia-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/responsive/pilon_de_azucar_kolumbia-md.jpg 768w"  alt="" width="800" height="450"></figure>
<p>To niewielkie wzgórze, święte w wierzeniach Wayuu, choć dziś na samym szczycie możemy zobaczyć, o ironio, katolicką kapliczkę... Wayuu wierzą, że dusze ich przodków po śmierci trafiają właśnie na Pilon de Azucar (tradycyjna nazwa - Jepira). Zauważyłam, że na górze lata całe mnóstwo ważek, i pomyślałam, że to może te dusze.</p>
<p>Ze szczytu rozpościera się przepiękny widok na Morze Karaibskie i pustynne tereny w głębi lądu, 10-15 minut wystarczy, aby się tam wspiąć.</p>
<p>Blisko, u podnórza Pilon de Azucar znajduje się niewielka plaża ze złotym piaskiem gdzie można się wykąpać w przyjemnej i czystej wodzie. </p>
<h4 id="mcetoc_1f3ldavuu1il"><strong><span data-contrast="auto">Plaża Ojo de Agua</span></strong></h4>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/ojo_de_agua_kolumbia.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/responsive/ojo_de_agua_kolumbia-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/responsive/ojo_de_agua_kolumbia-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/responsive/ojo_de_agua_kolumbia-md.jpg 768w"  alt="" width="800" height="450"></figure>
<p>Piękna plaża na której można się kąpać, a wokół iście marsjański krajobraz. To miejsce zrobiło na mnie duże wrażenie i choć byłoby trudno, chciałabym tam jeszcze wrócić.</p>
<h4 id="mcetoc_1f3ldavuu1im"><strong><span data-contrast="auto">El Faro</span></strong><span data-contrast="auto"> - latarnia</span></h4>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/el_faro_guajira_kolumbia.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/responsive/el_faro_guajira_kolumbia-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/responsive/el_faro_guajira_kolumbia-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/responsive/el_faro_guajira_kolumbia-md.jpg 768w"  alt="" width="800" height="1066"></figure>
<p>Latarnia El Faro nie robi specjalnego wrażenia, ale nie o samą latarnię tu chodzi a o widok, jaki rozpościera się ze wzgórza na którym się znajduje. Najlepiej udać się na wzgórze o zachodzie słońca i poobserwować znikające za bezkresem morskiego horyzontu słońce.</p>
<h4 id="mcetoc_1f3ldavuu1in"><strong><span data-contrast="auto">Plaża Arco iris - Plaża Tęczy</span></strong></h4>
<div class="gallery-wrapper"><div class="gallery"  data-is-empty="false" data-columns="2">
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/gallery/arco_iric_guajira.jpg" data-size="800x450"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/gallery/arco_iric_guajira-thumbnail.jpg" alt="" width="720" height="405"></a></figure>
<figure class="gallery__item"><a href="https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/gallery/plaza_arc_iris_kolumbia.jpg" data-size="800x450"><img loading="lazy" src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/gallery/plaza_arc_iris_kolumbia-thumbnail.jpg" alt="" width="720" height="405"></a></figure>
</div></div>
<p>Tęczy ja tu nie widziałam, ale może źle patrzyłam...Tęcza ma być widoczna w mgiełce rozpryskujących się z dużą siłą fal. Miejsce jest bardzo ciekawe, obok ostrych jak brzytwy, poszarpanych skalnych fragmentów brzegu, są też spore złote, piaszczyste wydmy.</p>
<h4 id="mcetoc_1f3lgacir1j3">Rancherias</h4>
<p>Swego rodzaju 'atrakcją' są również tradycyjne domostwa Wayuu zwane rancherias. Rancheria to zazwyczaj skupisko domów kilku rodzin. Domy są bardzo proste, a ściany lub płot obejścia zrobione są czasem z kaktusów.</p>
<h4 id="mcetoc_1f3ljuib022t">Saliny w Manaure</h4>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/saliny_manaure_kolumbia.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/responsive/saliny_manaure_kolumbia-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/responsive/saliny_manaure_kolumbia-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/responsive/saliny_manaure_kolumbia-md.jpg 768w"  alt="" width="800" height="450"></figure>
<p>Po drodze do Cabo de la Vela można zatrzymać się na chwilę i zobaczyć jak odbywa się produkcja soli z wody morskiej w Manaure. Niektóre ze zbiorników z wodą morską zasiedlane są przez algi, które nadają wodzie różowy kolor.</p>
<h4 id="mcetoc_1f3ljuib022u">Uribia</h4>
<p>Miasto Uribia to stolica rdzennych mieszkańców La Guajira. To tutaj, w maju odbywa się Festiwal Kultury Wayúu. Uribia tętni życiem, to rozwijające się miasto.</p>
<h4 id="mcetoc_1f3ljuib022v">Riohacha</h4>
<p>To stolica administracyjna departamentu La Guajira i baza wypadowa do odleglejszych części Guajira. To tutaj, na lokalnym rynku można przebierać w bajecznie kolorowych wyrobach kobiet Wayuu - hamakach i torbach. W Riohacha można również spróbować lokalnego specjału - koziego mięsa z grila. Co dziwne, w Cabo był nie do dostania.</p>
<h3 id="mcetoc_1f3ldavuu1io">Jak dojechać do Cabo de la Vela?</h3>
<p>Ja dojechałam w ramach wycieczki z biurem <a href="https://sashii-tours.principalwebsite.com/?fbclid=IwAR2Yu017VEC3wHjrigV8z0juxtgCrBVyej6Litl-Y6PG5KbmnBZUl0CL6KY">Sashii Tours</a> i bardzo chwalę sobie tą decyzję. Dojazd na własną rękę jest jak najbardziej możliwy, ale w porze deszczowej oraz w czasie pandemii, dodatkowo utrudniony i nie mamy pojęcia ile nas wyniesie.... (z biurem przynajmniej wszystko jest jasne). </p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/guajira_podroz_kolumbia.jpg" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 768px" srcset="https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/responsive/guajira_podroz_kolumbia-xs.jpg 300w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/responsive/guajira_podroz_kolumbia-sm.jpg 480w ,https://nomadbynature.xyz/media/posts/50/responsive/guajira_podroz_kolumbia-md.jpg 768w"  alt="" width="900" height="506"></figure>
<p><strong>Nasza wycieczka wyglądała następująco:</strong></p>
<p>Riohacha ---&gt; Mayapo ---&gt; saliny w Manaure ---&gt; Uribia ---&gt; Cabo de la Vela --&gt; atrakcje w okolicach Cabo de la Vela ---&gt; powrót do Riohacha</p>
<p>Przejazd Riohacha - Cabo de la Vela zajął nam ok. 5h z przystankami w Uribia i salinach.</p>
<p>Koszt 2-dniowej wycieczki to ~260zł na osobę (z jedzeniem, noclegiem, przejazdami).</p>
<p><strong>Dojazd na własną rękę:</strong></p>
<p>Do Uribia można dostać się w zasadzie bez większych problemów środkami transportu publicznego tzw. colectivos, ze stolicy regionu - miasta Riohacha. To dalsza droga przysparza większych trudności, musicie być gotowi na przygodę, trochę czekania i trochę negocjacji, bo w mieście Uribia trzeba zorganizować sobie transport do Cabo de la Vela.</p>
<p>Z pobieżnych obserwacji i relacji innych podróżników wiem jedynie, że transport zbiorowy jest (pick-up'y), ale baaaardzo niewygodny i trzeba czekać aż auto zostanie zapełnione pasażerami. Ceny w teorii nie są wysokie, ale przez pandemię i ogólną złą sytuację ekonomiczną w regionie przewoźnicy mogą żądać większych sum za przejazd od zagranicznych turystów. <strong>Nie wsiadaj do samochodu przed ustaleniem ceny przejazdu!</strong></p>
<p>Dodam, że droga z Uribia do Cabo de la Vela jest absolutnie okropna, a czasami przez podtopienia trzeba jechać bezdrożami omijając przy tym ogromne kaktusy oraz przeprawiać się przez gigantyczne kałuże (tyczy się to dojazdu z wycieczką, jak i na własną rękę). Jest przygoda!</p>
<h3 id="mcetoc_1f3ldavuu1ip">Wskazówki dla podróżujących do Cabo de la Vela</h3>
<p><strong>Kiedy jechać</strong> do Cabo de La Vela lub Punta Gallinas (najbardziej wysuniętego na północ punktu Ameryki Południowej)? Myślę, że <strong>najlepiej omijać porę deszczową</strong> czyli okres od końca września do końca listopada. Choć jak powiedziałam pora deszczowa jest obecnie bardziej nieprzewidywalna, w tych miesiącach jest największa szansa na duże opady, a tym samym nieprzejezdne drogi.</p>
<p>O ile my dostaliśmy się do Cabo de la Vela podczas pory deszczowej (w listopadzie) i to po bardzo ulewnych deszczach (częściowo spowodowanych przejściem huraganu Iota), to nie było nawet mowy o przejeździe lub przepłynięciu łódką dalej na północ do Punta Gallinas.</p>
<p><strong>Co zabrać ze sobą? </strong>Nie będę wam tu przypominać o czapce, kremie z filtrem, i środku na komary, ale lepiej ich nie zapomnieć... Zabierzcie ze sobą <strong>dużo wody</strong>, szczególnie jeśli jedziecie z prywatną wycieczką, możecie załadować bagażnik wodą i dodatkowym jedzeniem. Ceny w Cabo de la Vela są wyższe niż w Uribia czy Riohacha i jest bardzo mały wybór dostępnych produktów.</p>
<p>Torby czy butelki z wodą to też dobra rzecz, którą można rozdać po drodze. Zarówno dzieci jak i dorośli często zatrzymują samochody i wyciągają ręce po w zasadzie cokolwiek, najlepiej pieniądze lub jedzenie. Ale na bezdrożach czasem i pieniądze na nic się nie przydadzą a woda jest tu w cenie. Dzieci lubią też słodycze, najlepiej kupić kilka opakowań <strong>galeretek z guayaby zawiniętych w liście kukurydzy</strong> (lepiej unikać plastiku), będą znikać w błyskawicznym tempie. </p>
<p>Należy również zabrać ze sobą tyle <strong>gotówki</strong> ile zamierzacie wydać, albo więcej. W Cabo de la Vela nie ma bankomatów, ani płatności kartą.</p>
<p><strong>Pozostałe uwagi:</strong></p>
<ul>
<li><strong>prąd w Cabo de la Vela wyłączany jest o godzinie 10 wieczorem</strong>, warto więc pomyśleć wcześniej o naładowaniu telefonu, aparatu i innych sprzętów; w razie czego przyda się również latarka</li>
<li>na parę dni <strong>zapomnijcie o Internecie</strong> (jeśli macie lokalną kartę, to sygnał jest i tak bardzo słaby)</li>
<li>nie liczcie na zbyt wiele wygód, hostele mają bardzo podstawowe wyposażenie, ale i tak jest dużo lepiej niż myślałam, był prysznic!</li>
</ul>
<h2 id="mcetoc_1f3ldavuu1iq">Podsumowanie</h2>
<p>Wydaje mi się, że post ten jest trochę inny niż pozostałe podróżnicze posty na moim blogu. Inna jest też Guajira. Wiele krajów i miejsc do których podróżuję boryka się z problemami (gdzie ich nie ma?), ale na ludzi Wayuu spadło tyle przeciwności losu, że trudno uwierzyć, że ich to nie złamało...<br><br>Ich postawa, wytrwałość, chęć zachowania tradycji i walka o swoje tereny jest z jednej strony godna podziwu, ale z drugiej strony trudno myśleć, że w XXI nadal są zmuszeni, aby walczyć o tak podstawowe prawa, jak dostęp do wody.</p>
<p>Nadzieja na lepsze jutro nie opuszcza La Guajira, lokalne i międzynarodowe projekty starają się poprawić sytuację w regionie.</p>
<form id="revue-form" action="https://www.getrevue.co/profile/nomadbynature/add_subscriber" method="post" name="revue-form" target="_blank">
<div id="revue-embed">
<h2 id="mcetoc_1f1dtotebh1">Zapisz się do newsletter'a</h2>
<div class="revue-form-group"><input id="member_email" class="revue-form-field" name="member[email]" type="email" placeholder="Twój adres e-mail"></div>
<div class="revue-form-group"><input id="member_first_name" class="revue-form-field" name="member[first_name]" type="text" placeholder="Twoje imię"></div>
<div class="revue-form-actions"><input id="member_submit" name="member[subscribe]" type="submit" value="Subskrybuję"></div>
<div class="revue-form-footer">Poprzez subskrypcję zgadzasz się na <a target="_blank" href="https://www.getrevue.co/terms" rel="noopener">Warunki</a> i <a target="_blank" href="https://www.getrevue.co/privacy" rel="noopener">Politykę Prywatności</a> Revue.</div>
</div>
</form><hr>
<p><strong>Źródła:</strong></p>
<p>Poveda, G. (2004), The hydro‐climatology of Colombia: A synthesis from inter‐decadal to diurnal timescales (in Spanish), Rev. Acad. Colomb. Cienc., 28(107), 201–222.</p>
<p>Sugden, Andrew M. (1982) The vegetation of the Serrania de Macuira, Guajira, Colombia: A contrast of arid lowlands and an isolated cloud forest</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
